<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ground truth für eine Erkennung von Raumentitäten in deutschsprachigen Romanen des 19. Jahrhunderts aud der Basis von Machine Learning</title>
            <respStmt>
               <resp>Zusammenstellung des Korpus aus 100 Romanen durch Auswahl und Anpassung von 100 Seiten</resp>
               <persName>Sally Ahlers</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="pages">100</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <authority>Universität Rostock</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
            <date when="2023-01-05"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>ELTeC-deu</title>
               <author>COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</author>
               <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662482">ELTeC-deu release 1.0.0</ref>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div>
            <pb type="DEU001" subtype="1434"/>
               <p>»Emma hat mir nie Unterricht gegeben in der Kunst, aus den
                  gemalten Herzen auf Kartenblättern die Geheimnisse in den Herzen der
                  Menschen zu errathen.«</p>
               <p>»Sie spotten, Elwire! Ist es möglich, daß Sie mich so gar nicht verstehen, daß
                  ich Ihnen ein Fremder geblieben bin?«</p>
               <p>Auf diese mit sichtbarer innerer Bewegung gesprochenen Worte senkte Elwire den
                  Kopf und seufzte. »Bitte, sprechen Sie!« sagte sie kaum hörbar, aber unendlich
                  sanft und zärtlich.</p>
               <p>»Ja, das sind Sie, das ist wieder die schüchterne Taube, die sich duckend an
                  meine schützende Brust flüchtete und an dieser wieder zum Leben erwachte! –
                  Wozu viele Worte machen, theure Elwire, wozu in langen nichtssagenden Tiraden
                  die heiligsten Empfindungen des Herzens profanisiren, wenn es doch so einfach,
                  so natürlich ist, durch einen einzigen Blick, einen herzlichen Händedruck sich
                  zu verständigen! Sie kennen mich zur Genüge, meine schöne Cousine, um längst zu
                  wissen, daß ich ein Feind aller Umschweife bin. Ich liebe ein gerades, offenes
                  Wesen, ein klares bestimmtes Wort. Ein solches Wort will ich jetzt an Sie
                  richten, indem ich die Bitte hinzufüge, mir durch ein eben so gerades Wort zu
                  antworten. Wollen Sie?«</p>
            <pb type="DEU002" subtype="137"/>
               <p>»Mach' ein Fenster auf, Ameile; ich erstick'.«</p>
               <p>Ameile gehorchte und wieder sagte der Vater:</p>
               <p>»Was will denn der ungerathene Bub da? Red', red', sag' ich.«</p>
               <p>Alban schwieg beharrlich und der Vater fuhr fort: »Da sehet Ihr's wie er ist. Recht
                  war's wie der Domänenrath von alten Zeiten erzählt hat, da hat der Vater seinen Sohn
                  aufknüpfen dürfen. Er hat ihm das Leben gegeben, er darf's ihm auch nehmen. Darf ein
                  Kind jetzt seinen Vater durch Ungehorsam umbringen?«</p>
               <p>Seine Stimme stockte und er hielt inne.</p>
               <p>»Vater, er ist brav, er will brav sein,« beschwichtigte Ameile.</p>
               <p>»Still Du, mit dir hab' ich allein zu reden, dein' Falschheit ist am Tag; aber wart
                  nur, komm nur heim,« polterte der Furchenbauer gegen Ameile.</p>
               <p>Die beiden Frauen standen rathlos. Endlich begann Alban: »Ich will auch Friede,
                  nichts als Friede; ich schäm' mich in's Herz hinein, daß ich da so da stehen soll.«
                  –</p>
               <p>»Hast's auch nöthig.« –</p>
               <p>»Ich kehr' wieder heim, aber unter einer Bedingung.« –</p>
               <p>»Ho, ho! Er will Bedingung stellen.« –</p>
               <p>»Ich hab's geschworen und der Vater muß bitten.« –</p>
               <p>Der Furchenbauer schlug sich auf den Mund und rief:</p>
               <p>»So lang die Zung' da lallen kann, nicht, darauf kannst du dich verlassen. Herr Gott,
                  was ist das für eine Welt! Mein Vater wär' hundert Jahr' alt geworden, wenn er sich
                  nicht Schaden gethan hätt'; ich werd' nächsten Montag siebzig Jahr alt, ich
                  erleb's nicht, du kannst dich rühmen, daß du das zuweg bracht hast, es wird dir am
                  Vergeltstag angerechnet werden.«</p>
            <pb type="DEU003" subtype="128"/>
               <p>Ein blendender Blitz, der für einen Augenblick Tageshelle in dem <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> schuf, ein
                  Donnerschlag, der die Fenster klirren machte, schreckten Beide auseinander, und kaum
                  war das letzte Rollen in den <rs type="space" subtype="generic">Bergen</rs> verhallt, als sich ein Geräusch, wie
                  starkes Pochen gegen die Vorderthür des <rs type="space" subtype="generic">Hauses</rs> hören ließ. »Was ist das?« flüsterte
                  Ellen ängstlich. Helmstedt horchte gespannt. Ein neues und lauteres Pochen wurde
                  hörbar, dem in kurzer Zeit das Klappen einzelner Thüren im <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs> folgte;
                  Männerstimmen wurden in hastiger, eifriger Sprache laut. »Da ist etwas passirt, mag
                  es sein, was es will, und ich muß hinaus auf irgend eine Art!« sagte Helmstedt leise,
                  »ich muß bei der Hand sein, falls Mr. Elliot nach mir verlangt.« Er näherte sich dem
                  Fenster. »Nicht da hinaus!« flehte Ellen, ihn festhaltend. »Aber das Haus ist wach,«
                  flüsterte er zurück, »ich muß auf jedem andern Wege entdeckt werden und das hieße,
                  unser junges Glück mit einem Schlage vernichten.«</p>
            <p>In diesem Augenblicke fiel der Schein einer Laterne über den <rs type="space" subtype="generic">Platz</rs> hinter dem <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs>
                  und Dicks Stimme wurde vernehmbar: »Ich bin schon hier, Master!« Zugleich unterschied
                  Helmstedt die Sprache dreier anderer Personen, welche eben um das <rs type="space" subtype="generic">Haus</rs> zu biegen
                  schienen. »Das ist Pa!« flüsterte Ellen an seiner Seite. Sie eilte nach der
                  Stubenthür und horchte, dann öffnete sie diese behutsam und sah hinaus. »Alles ist
                  ruhig!« rief sie leise zurück. Helmstedt trat auf den Zehen heran – kein Laut war von
                  Außen vernehmbar. »Gute Nacht, Ellen, träume von mir!« Einen Moment noch hing sie an
                  seinem Halse, dann drängte sie ihn aus dem <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs>.</p>
               <p>Vorsichtig ging er einige Schritte, bis er das Treppengeländer fühlte und schlüpfte
                  dann geräuschlos hinab. – –</p>
            <p>Als Baker spät am Nachmittage das <rs type="space" subtype="specific">Riverhaus</rs> verlassen, hatte sich der Pedlar, der in
                  der Ecke saß, in seiner vollen Höhe aufgerichtet und zeigte eine so kräftige Formung
                  der Glieder, wie sie ihm bei seinem gewöhnlichen gebückten Gange Niemand angesehen
                  hätte. Das alte Gesicht schien von einem erregenden Gedanken belebt und das Auge
                  blitzte in vollem Feuer unter den buschigen Brauen hervor </p>
            <pb type="DEU004" subtype="33"/>
               <p>»Laßt doch das unnütze Reden!« sagte der Meister; »wir loben den Herrgott in unserer
                  Kunst und in den Werken, die wir ihm zur Ehre mit allem Fleiß bereiten – mögen
                  sie in den <rs type="space" subtype="generic">Klöstern</rs> thun und treiben, was sie wollen!« –</p>
               <p>Herr Martin Ketzel verabschiedete sich und die Meisterin gab ihm das Geleite bis zu
                  dem Brunnen vor dem Hausthor. Es begann zu schneien, und der Lindwurm, dem große
                  Flocken um den geöffneten Rachen spielten und an seinen Eiszapfen zu weichem
                  Flaumenbart sich ansetzten, sah grimmiger aus als je vorher. Bei diesem Anblick
                  schien die Erbitterung Frau Eva's auf den Propst auf's Neue erregt zu werden, und
                  indem sie, nachdem Herr Ketzel sich entfernt, das Hofthor donnernd zuwarf, murmelte
                  sie leise zwischen den weißen Zähnen: »Der Propst soll auch noch einmal an mich
                  denken! will er mich einmal einen Drachen schimpfen, so mag er auch noch erfahren,
                  daß ich's ihm gegenüber sein kann!« –</p>
               <p>Indessen ging der Propst Kreß mit dem Benediktinermönch durch das Schneegestöber
                  seiner <rs type="space" subtype="generic">Wohnung</rs> zu. Das Wetter war eben nicht darnach, Leute auf die <rs type="space" subtype="generic">Straße</rs> zu locken,
                  welche nicht gerade die Nothwendigkeit heraustrieb. Auch die unverdrossenen
                  Nürnberger suchten bei solchem Wetter lieber in ihren <rs type="space" subtype="generic">Häusern</rs> ihre Geschäfte
                  abzumachen, als wie sonst auf <rs type="space" subtype="generic">Gassen</rs> und <rs type="space" subtype="generic">Märkten</rs> sich umherzutreiben. Darum
                  begegneten die Beiden nur Wenige und der Propst sagte zu seinem Begleiter:</p>
            <pb type="DEU005" subtype="9"/>
               <p>Der Waisenpfarrer legte ihm wieder die Hand, die aber diesmal zitterte, auf die
                  Schulter. »Mein Sohn«, sagte er, »die Menschen haben es mit der Sünde
                  verdient, daß der Schmerz und das Wehtum in die Welt gekommen ist. Wo aber Strafe
                  ist, heißt es, da ist Zucht, und wo Friede ist, da ist Gott.«</p>
               <p>Die Schläge hallten dazwischen fort. Der Greis brach mit einem tiefen Seufzer die
                  Unterredung ab. »Nun lebe Er wohl, mein lieber Friedrich«, sagte er. »Gott sei mit
                  Ihm auf allen Seinen Wegen. Denke Er an das, was ich Ihm gesagt habe, damit wir
                  uns fröhlich und ebendarum niemals mehr an diesem <rs type="space" subtype="generic">Orte</rs> wiedersehen.«</p>
               <p>Er drückte ihm die Hand und wankte, so eilig als er es vermochte, an seinem Stabe
                  dahin. Zwar hatte auch er die Meinung seinerzeit ausgesprochen, daß durch grausame
                  Züchtigungen der Wille Gottes erfüllt und sein Kommen vorbereitet werde, aber er
                  schien doch nicht gern dabei zu sein und hatte es in diesem Augenblick wohl tief
                  empfunden, daß das <rs type="space" subtype="specific">Reich Gottes</rs>, so wie er es verstand, noch sehr ferne sei.</p>
               <p>Der junge Friedrich aber blieb unter den Fenstern des <rs type="space" subtype="generic">Zuchthauses</rs> stehen und
                  lauschte dem Geräusch der Pein, vor welchem sein ehrwürdiger Beichtiger entflohen
                  war. Er fühlte zwar nicht geringe Entrüstung über die Gewalt, die hier einem
                  Menschen angetan wurde, aber der Schmerz des Armen verursachte ihm, der selbst
                  schon manchen derben Puff ausgehalten hatte, kein besonders zartes Mitgefühl.</p>
               <p>Die Schläge hörten endlich auf. Bald hernach öffnete sich die Türe, und von einer
                  unsichtbaren Hand geschleudert, kam ein Mensch herausgeflogen.</p>
            <pb type="DEU006" subtype="32"/>
               <p>Nehmen Sie sich vor den Adligen in acht – wenn sie das Geld in der Tasche haben,
                  da lachen sie uns doch nur aus, lachen über die bürgerliche Kanaille, o Gott, ein
                  Adliger ist nur in der Welt, auf daß er von uns geschnitten werde.«</p>
               <p>»Aber der Baron d'Eyncourt ist einer der Besten von allen Adligen, die ich kenne, er
                  gefiel mir stets am meisten – das ist wirklich noch ein Mann, der Ehre im Leibe hat, er
                  ist ein echter, alter Gentilhomme, er ist mildherzig und freundlich und in allen
                  Geldsachen so dumm wie ein Stock – wahrhaftig, der alte Kerl ist ein komplettes Kind,
                  und es tut mir daher jedesmal etwas leid, wenn ich ihn übers Ohr hauen soll.«</p>
               <p>»Dumm wie ein Stock, Herr Preiss, dumm wie ein Stock? Aber ist das nicht seine Schuld,
                  wenn es so ist? Er hätte sich entwickeln sollen, wie wir uns auch entwickelt haben, er
                  hätte rechnen lernen sollen, addieren und multiplizieren, darin konzentriert sich alles
                  – nein, ich bin ganz gegen das System, den Adligen gefällig zu sein. Und nun gar dieser
                  Baron d'Eyncourt, der uns mehr als zehnmal mit seiner Philanthropie allen Spaß verdorben
                  hat, der stets den Landleuten auseinandersetzt, daß ihre Kinder in den <rs type="space" subtype="generic">Fabriken</rs>
                  verdorben werden und uns auf diese Weise manchmal die besten Arbeiter abwendig macht –
                  nein, Herr Preiss, mit einem solchen Manne kann ich kein Mitleid haben.«</p>
               <p>»Und ich schätze ihn deswegen nur desto mehr. Sehen Sie, das zeigt eben, daß der Baron
                  besser ist als die meisten Leute seines Schlages. Der Baron d'Eyncourt weiß, daß ich
                  mich jeden Augenblick schrecklich an ihm rächen kann, er weiß, daß er mich nötig hat und
                  daß ich der einzige Mann bin, der ihn aus den größten Verlegenheiten retten kann,
                  und dennoch wagt er stets gegen mich aufzutreten – weil er es für seine Pflicht hält,
                  weil es ihm seine Ehre befiehlt, weil er ein Gentilhomme ist, sehen Sie, und das ist
                  nobel, und das ist edel, und wenn ich auch darunter leide, ich muß dies Benehmen dennoch
                  geistig anerkennen.«</p>
            <pb type="DEU007" subtype="198"/>
               <p>O <rs type="space" subtype="specific">Pirling</rs>, du freundlicher <rs type="space" subtype="generic">Ort</rs>, ich bin dir immer geneigt gewesen; aber wer hätte
                  gedacht, daß du mir so teuer werden würdest. Wie erfreut sich mein Herz, wenn es
                  deiner Schönheit gedenket: wie du so lieblich einsam auf deinem sammetgrünen <rs type="space" subtype="generic">Hügel</rs>
                  liegst und deine weißen <rs type="space" subtype="generic">Häuser</rs> auf den <rs type="space" subtype="generic">Fluß</rs> herab sehen, der seinen Saum benetzt, und
                  der so emsig durch deine <rs type="space" subtype="generic">Holzbrücke</rs> rollt, auf welcher das rote <rs type="space" subtype="generic">Türmchen</rs> steht, das
                  das Bildnis des heiligen Johannes enthält – sei mir von heute an gesegnet, und sei
                  mir in Ewigkeit gegrüßt.</p>
               <p>Ich will alles in dieses Buch einschreiben.</p>
               <p>Die <rs type="space" subtype="specific">Siller</rs> ist bei uns ein <rs type="space" subtype="generic">Bach</rs>, dann wird sie größer und rollt über geglättete
                  Kiesel dahin. Dann geht sie hinaus in die freieren <rs type="space" subtype="generic">Länder</rs>, wo die grünen <rs type="space" subtype="generic">Wiesen</rs> sind
                  und die unzähligen Gesellschaften der Laubbäumegruppen stehen. Im <rs type="space" subtype="specific">Eidun</rs> wandelt sie
                  um eine <rs type="space" subtype="generic">Waldecke</rs> herum, ist schon gelassener, und geht dann in einer <rs type="space" subtype="generic">Wiege</rs> zwischen
                  zwei sanften und breiten <rs type="space" subtype="generic">Waldrücken</rs> gegen <rs type="space" subtype="specific">Pirling</rs> hinaus. Dort schaut der Saum der
                  grünen <rs type="space" subtype="generic">Wiesenhügel</rs>, auf denen der <rs type="space" subtype="generic">Ort</rs> steht, in ihre Wasser, dort ist die erste große
                  <rs type="space" subtype="generic">Brücke</rs> über sie geschlagen, und von dort geht sie mündig mit großen Schlangen in die
                  noch weitern, noch ebenern <rs type="space" subtype="generic">Länder</rs> hinaus, während alle <rs type="space" subtype="generic">Bäche</rs>, die aus den <rs type="space" subtype="generic">Waldtälern</rs>,
                  aus den <rs type="space" subtype="generic">Hügelrinnen</rs> hervor kommen, fortfahren, ihren Zoll zu ihr hinzu zu tragen.</p>
               <p>Aus den <rs type="space" subtype="generic">Feldern</rs> <rs type="space" subtype="specific">Pirlings</rs>, die links an der <rs type="space" subtype="specific">Siller</rs> liegen und, von den <rs type="space" subtype="generic">Häusern</rs> aus
                  angesehen, sich gegen Sonnenaufgang breiten, steigt ein seltsamer <rs type="space" subtype="generic">Fels</rs> empor. Er
                  steht ohne Vorbereitung geradezu mitten aus dem Getreide empor. An seinen Seiten ist
                  mancher Baum und Strauch, aber auf dem <rs type="space" subtype="generic">Gipfel</rs> trägt er eine große Versammlung 
                  von Fichten, Föhren, Birken und anderen Bäumen. </p>
            <pb type="DEU008" subtype="65"/>
               <p>Ich bin jetzt schon
                  verkauft, der Mein' muß mich halt haben, wie ich bin.‹ Als ob man sich eines äußern
                  Zweckes, nur Anderer wegen sorgfältig kleide, und nicht weil es die eigene Natur, die
                  Selbstachtung verlangt. So geht es auch Vielen mit der Geistesbildung; weil sie
                  solche bloß des äußern Zweckes wegen betrieben, lassen sie davon ab, sobald der
                  nächste Zweck erreicht oder nicht mehr da ist. Wer aber seine geistige Natur, seinen
                  geistigen Leib, wenn ich so sagen kann, achtet und schätzt, wird ihn immer schön und
                  rein erhalten und ihm stets mehr Kraft zu geben suchen.«</p>
               <p>Der junge Mann erkannte erst jetzt, daß er eigentlich ein lautes Selbstgespräch
                  gehalten hatte; er fürchtete indeß nicht, den Alten beleidigt zu haben, denn er sah
                  dessen vollkommene Gleichgültigkeit. Mit schwerem Herzen erkannte er von Neuem, wie
                  mühevoll es sei, die höheren allgemeinen Gedanken und Anschauungen an Mann für Mann
                  zu verzapfen. »Wenn der alte Lehrer so harthäutig ist, wie wird es dir erst bei den
                  Bauern gehen,« dachte er. So schritten sie eine stille Weile dahin, bis der Jüngere
                  wieder begann:</p>
               <p>»Meinet Ihr nicht auch, daß man in unserer Zeit viel frommer, oder wenigstens grad so
                  fromm ist, als in der alten Zeit?«</p>
               <p>»Frommer? In's Teufels Namen, man war in der alten Zeit auch nicht letz,
                  Verkehrt. aber man hat nicht so viel Aufhebens, so viel Geschmus Geschmus, von den
                  Juden entlehnter Ausdruck, so viel als unnöthige Redensart. davon gemacht; z'litzel
                  und z'viel verdirbt alle Spiel', he he.«</p>
            <pb type="DEU009" subtype="65"/>
               <p>Wenige Minuten danach
                  traf ich einen Wagen mit ihrem Schwarzen als Kutscher und bepackt mit einigen
                  Kisten, auf welchen ihre schwarze Köchin saß. Ein paar Worte, welche ich mit dieser
                  wechselte, belehrten mich über das, was geschah, und von einer Schülerin der
                  <rs type="space" subtype="generic">Akademie</rs>, die ich später traf, erfuhr ich ohne Mühe, daß Mr. Helmstedt für vierzehn
                  Tage Urlaub genommen habe, um eine nothwendige Reise nach <rs type="space" subtype="specific">New-York</rs> zu machen. An dem
                  von ihm bisher bewohnten <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs> waren Läden und Thüren fest geschlossen. Ich beruhigte
                  mich dabei nicht, sondern ritt noch denselben Nachmittag, da mir Gefahr im Verzuge
                  schien, nach Mortons <rs type="space" subtype="generic">Farm</rs> und ließ mich bei Mrs. Helmstedt anmelden; der Schwarze
                  brachte mir aber den kurzen Bescheid, daß die Mistreß, so lange sie hier sei, keine
                  Besuche anzunehmen wünsche.</p>
               <p>So steht die Sache im Augenblick und ich fürchte, daß nur kurze Zeit, nach Ankunft
                  dieses Briefes der Deutsche Deinen Weg kreuzen wird. Handele nun, wie es Dir Deine
                  eigene Klugheit eingibt, und schreibe mir bald; die nächste <rs type="space" subtype="generic">Postoffice</rs> bei <rs type="space" subtype="specific">Big Spring</rs>
                  kennst Du. Wie immer, Dein</p>
               <!--milestone hi_start-->
               <p>John Nelson.«</p>
               <!--milestone hi_end-->
               
               <p>Seifert faltete den Brief langsam zusammen und sah einen Augenblick nachdenkend vor
                  sich nieder. »Dieser Mr. Nelson,« sagte er dann, »scheint selbst verliebt in die
                  junge Frau zu sein und mit seinem großen Eifer mehr verdorben als genützt zu haben.
                  Zu gleicher Zeit aber muß ich Ihnen gestehen, daß ich persönlich Ursache habe, eine
                  Begegnung mit diesem Mr. Helmstedt, besonders hier in <rs type="space" subtype="specific">New-York</rs> zu vermeiden. Es heißt
                  also vor allen Dingen rasch handeln, und damit ich eine volle Uebersicht des
                  Nothwendigen erhalte, lassen Sie uns den allgemeinen Thatbestand recapituliren. – Sie
                  haben in dem Nachlasse des alten Pedlars. welcher in dem <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs> des Mr. Morton in
                  <rs type="space" subtype="specific">Alabama</rs> starb, die Notiz über einen alten Besitztitel gefunden, von der, wie Sie
                  meinen, Niemand etwas weiß. Wie kamen Sie dazu, und warum glauben Sie, daß Sie der
                  Alleinwissende seien?«</p>
            <pb type="DEU010" subtype="241"/>
               <p>Cornelie knieete nieder und legte ihr Ohr an die linke Seite Lydiens. Berger
                  harrte in tiefem, angstvollem Schweigen auf ihre Antwort.</p>
               <p>Endlich erhob Cornelia ihren Kopf und sagte: »Diesmal kommen Sie mit dem bloßen
                  Schrecken davon. Sie ist nur in Ohnmacht gefallen, doch helfen Sie mir, es ist keine
                  Zeit zu verlieren.«</p>
               <p>Berger richtete Lydia empor und umfaßte sie mit seinen Armen. Er zitterte heftig, als
                  er durch die von Cornelien geöffnete Thüre schreitend sie eine Treppe höher in ein
                  anderes <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> trug, wo er sie auf ein Sopha niederlegte.</p>
               <p>»Jetzt entfernen Sie sich, Berger.«</p>
               <p>Er warf noch einen Blick auf die bleichen Züge seiner ehemaligen Braut und entfernte
                  sich schweigend. Cornelie schloß die Thüre hinter ihm ab, und lösete Lydiens Kleider.
                  Die ideale Form dieses schönen Leibes, die seelenvolle Harmonie des Ganzen, welche
                  ihr daraus wie lebendige Poesie entgegen leuchtete, übte einen wunderbaren Eindruck
                  auf das verhärtete Gemüth Corneliens. Sie konnte ihr Auge von diesem Anblick nicht
                  losreißen. Da störte ein leises Klopfen sie aus ihrem tiefen Sinnen auf.</p>
               <p>»Berger« – rief sie wie erwachend aus, indem sie unwillkührlich eine Bewegung machte,
                  als wollte sie schützend zwischen ihn und sein Opfer treten. </p>
            <pb type="DEU011" subtype="204"/>
               <p>Ehrenthal war entzückt über das Glück, welches ihm widerfuhr, er warf seinen
                  Schlafrock mit Blitzeseile ab und bestand darauf, der Herr Baron möge ihm die
                  unendliche Ehre erweisen, bei ihm zu frühstücken. Der Freiherr war human genug,
                  das nicht ganz auszuschlagen; er wurde in das distinguierte <rs type="space" subtype="generic">Putzzimmer</rs> des <rs type="space" subtype="generic">Hauses</rs>
                  geführt und sah mit innerer Heiterkeit über die auffallenden Farben der bunten
                  Vorhänge, den roten Plüsch des Sofas, den unsaubern <rs type="space" subtype="generic">Fußboden</rs> und die zahlreichen
                  schlechten Ölbilder an den Wänden, dicke Farbenmassen, welche wahrscheinlich 
                  auf dem Trödel gekauft waren und schwärzlichen Baumschlag aus irgendeinem
                  unreinlichen <rs type="space" subtype="generic">Weltteil</rs> darstellten. Die schöne Rosalie trat nach einiger Weile
                  selbst herein mit rabenschwarzen Hängelocken, in rauschendem Seidenkleid, machte
                  eine tiefe Verbeugung und besetzte den Frühstückstisch. Es war dem Freiherrn eine
                  stille Unterhaltung, zu beobachten, wie die gezierte Haltung der Tochter mit dem
                  kriechenden Wesen des Vaters kontrastierte, und der gute Herr freute sich schon
                  darauf, wie er auf den Abend beim Teetisch der Baronin und seiner Lenore dies
                  wunderliche Gemisch von Luxus und Unbehilflichkeit schildern würde. So saß er auf
                  dem Sofa und sah mit freundlichem Lächeln auf den Händler. Herr Ehrenthal saß ihm
                  gegenüber und freute sich auch; auch sein Mund lächelte so verbindlich als
                  möglich. Endlich sagte der Freiherr, nachdem er der schönen Tochter des Hauses
                  einige artige Worte gegönnt hatte: »Kennen Sie einen Herrn Pinkus, lieber
                  Ehrenthal?«</p>
               <p>Die Tochter verschwand bei diesen geschäftlichen Worten, der Vater rückte sich auf
                  seinem Stuhl zurecht. »Ja, ich kenne ihn«, sagte er kühl, »er ist ein kleiner
                  Geschäftsmann; ich glaube auch, daß er ist ein ehrlicher Mann. Er ist nicht von
                  Bedeutung, er macht seine Geschäfte nach <rs type="space" subtype="specific">Polen</rs> zu.«</p>
               <p>»Haben Sie diesem Herrn etwas von meinem Wunsche gesagt, eine Hypothek zu kaufen?«
                  fragte der Freiherr weiter.</p>
               <p>»Was sollte ich es ihm sagen?« antwortete Ehrenthal; »ist er gewesen bei Ihnen
                  wegen einer Hypothek«, fragte er kopfschüttelnd, »so hat er es erfahren von einem
                  anderen Geschäftsmann, mit dem ich darüber gesprochen. Der Pinkus ist ein kleiner
                  Mann, was kann er bringen eine Hypothek für Sie?« Hier deutete Herr Ehrenthal
                  durch eine Handbewegung an, wie klein Pinkus sei, und hob die Augen in die Höhe,
                  gleichsam, um die unermeßliche Höhe des Barons anzudeuten.</p>
               <p>Der Baron erzählte ihm darauf, welche Hypothek der Unterhändler ihm angeboten
                  habe, und fragte nach den Gütern und Verhältnissen des Grafen.</p>
               <p>Herr Ehrenthal wußte nichts Näheres, besann sich aber, daß ein respektabler
                  Geschäftsmann aus jener <rs type="space" subtype="generic">Gegend</rs> in der <rs type="space" subtype="generic">Stadt</rs> sei, und erbot sich, diesen Mann
                  aufsuchen zu lassen und in die <rs type="space" subtype="generic">Wohnung</rs> des Freiherrn zu senden.</p>
            <pb type="DEU012" subtype="44"/>
               <p>Doch ich möchte wohl sehen, wie weit ihr gerühmter Stolz ausreichen würde, wenn unser Prinz selbst
                  einmal mit dem Leibarzt die Rollen vertauschte!« –</p>
               <p>»Glauben Sie an die Tugend dieser Frau? Heuchelei, nichts als Heuchelei! Die Tugend
                  einer Frau, das perpetuum mobile, die Unsterblichkeit der Seele – das sind so
                  verschiedene Variationen zu dem unerschöpflichen Thema der Chimären; lauter
                  Erfindungen müßiger Köpfe, patentirter Unsinn! Wie wär' es, lieber Stein, wenn wir
                  selbst unser Glück versuchten? Sollte es uns so schwer werden, ihr Trost zu spenden
                  und ihrem Stolz ein wenig unter die Arme zu greifen?« Kühn und siegsgewiß strich der
                  Graf nach dieser Philippika seinen Schnurrbart, trällerte eine beliebte Opernmelodie
                  und spielte mit der Reitgerte. Doch Stein entgegnete empfindlich: »Ich muß Sie
                  bitten, ein für allemal über diese Dame in einem andern Ton mit mir zu sprechen. Nach
                  dem Auftritt, dessen Zeugen wir eben waren, achte ich sie sehr hoch, wer sie auch
                  sein mag; und wenn Sie es wagen sollten, über diese Scene, die wir unritterlich genug
                  waren, zu belauschen, frivole Klatschereien zu verbreiten, so werde ich die Ehre der
                  Dame zu vertreten wissen.« »Aha, steht es so mein Freund? Nun ich gratulire,
                  und wünsche besseren Erfolg, als Daphins der Erste erlangt,« entgegnete hämisch Graf
                  Reizenstein.</p>
            <pb type="DEU013" subtype="221"/>
               <!--milestone hi_start-->
               <p>»Mein Schatz halt' ich fest,</p>
               <p>Wie der Baum seine Aest,</p>
               <p>Wie der Apfel seinen Kern,</p>
               <p>Ich hab' ihn so gern.«</p>
               <!--milestone hi_end-->
               <l>Und Johannes erwiderte:</l>
               <!--milestone hi_start-->
               <p>»In Ewigkeit laß ich mein Schätzele net (nicht)</p>
               <p>Und wenn es der Teufel am Kettele hät;</p>
               <p>Am Kettele, am Schnürle, am Bändele, am Seil,</p>
               <p>In Ewigkeit mir mein Schätzle nicht feil.«</p>
               <!--milestone hi_end-->
               <l>Und wieder sang Amrei:</l>
               <!--milestone hi_start-->
               <p>»Tausendmal denk' ich dran,</p>
               <p>Wie mein Schatz tanzen kann</p>
               <p>'rum und 'num hin und her,</p>
               <p>Wie ich's begehr'.«</p>
               <!--milestone hi_end-->
               <l>Johannes sang wieder:</l>
               <!--milestone hi_start-->
               <p>»Und alleweil ein bisle lustig</p>
               <p>Und alleweil fidel,</p>
               <p>Der Teufel ist g'storben,</p>
               <p>'s kommt niemand in d'<rs type="space" subtype="specific">Höll</rs>'!«</p>
               <!--milestone hi_end-->
               <l>Und jetzt sangen sie gemeinsam in langgezogenen Tönen das tiefe Lied:</l>
               <!--milestone hi_start-->
               <p>»Auf Trauern folgt große Freud,</p>
               <p>Das tröstet mich allezeit;</p>
               <p>Weiß mir ein schwarzbraunes Mägdelein</p>
               <p>Die hat zwei schwarzbraune Aeugelein,</p>
               <p>Die mir mein Herz erfreut.«</p>
               <!--milestone hi_end-->
            <pb type="DEU014" subtype="102"/>
               <p>Lieber war ihm der schwache, unbedeutende Flaminio, den er gern zuweilen belehrte und ihn 
                  freundschaftlich auf dieses und jenes aufmerksam machte, was der
                  leichtsinnige Jüngling noch niemals beachtet hatte. Geflissentlich vermied er
                  dagegen, wo er nur konnte, den ungestümen Marcello. Er hatte selbst den Dank
                  des jungen Mannes für die Lebensrettung nicht annehmen wollen, weil er sich
                  dieser seiner Wohltat schämte. Er wollte sich überhaupt an diesen Punkt niemals
                  erinnern lassen, weil diese Landplage der Banditen, sooft er nur von ihr hören
                  mußte, ihn in Zorn versetzte, und leider wurde jedermann in <rs type="space" subtype="specific">Rom</rs> nur allzuoft,
                  ja stündlich, durch Furcht, Missetat und erschreckende Nachrichten aus den
                  <rs type="space" subtype="generic">Provinzen</rs> und <rs type="space" subtype="generic">Gebirgen</rs> an diese Pest des Staates gemahnt. – Marcello fühlte
                  wohl, wie widerwärtig seine Gegenwart dem verehrten Alten war, er verließ daher
                  in der Regel das <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs>, sowie Montalto eintrat. –</p>
               <p>Welche Freude, sagte die Mutter in manchen Stunden zu sich selber, habe ich
                  denn eigentlich nun an meinen Kindern, oder jemals an ihnen gehabt? Wie war es
                  nur möglich, daß Marcello mit diesen Gesinnungen an meiner Seite aufwachsen
                  konnte? Ihm vertraut keiner; welche Stelle wird er in der Gesellschaft
                  einnehmen können? Sooft ich Vittoria betrachte, fließt ein leiser Schauer durch
                  meine Nerven, wenn ich mich ihrer leidenschaftlichen Reden und Gedanken
                  erinnere. Und warum will dieser Flaminio so gar nicht zum Manne werden? Er ist
                  gut, ja, weil gar keine Kraft in ihm ist, böse zu sein! Und der Älteste? Was
                  ist es mit ihm, daß er so gar keiner Liebe fähig zu sein scheint! Er hat es
                  ganz vergessen, wie ich für ihn gesorgt, was er mir zu verdanken hat. – So
                  quälte sie sich und machte sich Vorwürfe, da sie gegen eines ihrer Kinder zu
                  strenge, gegen ein andres zu schwach und nachgiebig gewesen sei, daß sie durch
                  ihre freie Gesinnung, die sie selbst immer geäußert, sie vielleicht unfähig
                  gemacht habe, sich dem bürgerlichen, gewöhnlichen Leben zu fügen.</p>
               <p>Der alte mürrische Sperone hatte vor seiner Abreise auch noch einigemal die
                  Familie besucht, sich aber in ihrer Umgebung nicht allzusehr gefallen, weil man
                  ihm nicht unbedingt in allen Behauptungen recht geben wollte. Er äußerte zu
                  seinen Freunden: »Diese Vittoria erinnert mich an jene ehemals berühmte Tullia
                  Aragona, die ich in meiner Jugend wohl einigemal gesehn habe: nur erscheint mir
                  diese neue anmaßliche Muse viel schöner, und ihr Ausdruck ist ein tragischer,
                  als wenn ihr Schicksal nicht so gleichgültig und mittelmäßig, wie jener Tullia,
                  ausgehen könnte. Bei solchen Gesichtern fällt dem gereiften Manne, der von den
                  Reizen nicht mehr bestochen wird, vieles ein: sie kommen mir vor, wie
                  jene Bildchen und großartigen Physiognomien, mit denen oft gute Künstler unsre
                  Dichter in Andeutungen und Allegorien haben ausschmücken wollen:</p>
            <pb type="DEU015" subtype="72"/>
               <p>Endlich sagt er ganz freundlich, das nächste Mal werde er gewiß
                  eine Form gefunden haben, um mir's begreiflich zu machen, er ging in die
                  Musikprobe, wo er tausend Harmoniensprünge mitspringen wird. Käm doch bald die
                  nächste Stund, am Tanz der Dreiklänge möcht ich erproben, ob mein Geist auch einen
                  kühnen Sprung tun kann, oder ob ich geboren bin, kriechend zu lernen wie die
                  Raupe. – Wahrlich, ich möchte gern wissen – nicht wie mit der alten raupenfräßigen
                  Geschichte. – Ach Gott! – ich hab keine Aussicht! – Gestern abend ging ich noch
                  nach dem Nachtessen hier im <rs type="space" subtype="generic">Garten</rs>; da hört ich ordentlich das Gras wachsen, aber
                  so was gilt nicht für Gescheitheit oder Verstand. Die grünen Äpfel am Spalier
                  unterm grauen Laub, die bepelzten Pfirsich muß ich respektieren, die kommen
                  vorwärts, aber ich – da wollt ich mich besinnen, auf was ich von je an gelernt
                  hab, da kann ich doch nicht die Gebetchen mehr, die ich vier Jahr lang jeden Tag
                  hersagte. Das Vaterunser, den Glauben, den englischen Gruß kann ich nur noch
                  bruchstückweis; den ganzen Sommerabend, auf den ich so lüstern war, hab ich
                  versimuliert, um den Glauben wieder zusammenzuflicken: »Aufgefahren zu den
                  <rs type="space" subtype="specific">Himmeln</rs>« – so weit – schreibe mir's im nächsten Brief was folgt. – Aber im Grund:
                  – Aufgefahren zu den <rs type="space" subtype="specific">Himmeln</rs>, wär ein gut End, wenn Du's also auch vergessen hast,
                  so schad's nichts, so brauchen wir beide es nicht zu wissen; aber nachkommen tut
                  noch was, das weiß ich. –</p>
               
               <!--milestone hi_start-->
               <p>Samstag</p>
               <!--milestone hi_end-->
               
               <p>Ach gestern war ein Tag voll Sonnenschein, die Mückchen und Käfer haben ihn
                  vertanzt und versummt, die verstehen das Schwelgen im Genuß; ich hab sie
                  belauscht, im hohen Gras überbaut von der Leinwand, die da auf der <rs type="space" subtype="generic">Bleiche</rs> liegt.
                  Die alte Cousine begoß sie ein paarmal in der Mittagsglut, es dauerte eine Weile,
                  bis die einzelnen Tropfen durchkamen und mich benetzten, ich hörte da unten der
                  Musikprobe zu von den Symphonien, die aus dem <rs type="space" subtype="generic">Boskett</rs> herüberschallten in mein
                  ungebildet Ohr und es in Erstaunen setzten über alles, was es nicht fassen konnt.
                  Musik – in Tönen daher getragen durch die Lüfte, die ganze Gewalt der Offenbarung
                  über uns ausströmend und dann verschwebend – wer kann sie wieder wecken, wenn sie
                  verhallt ist; ich bin so närrisch, mir deucht, ich müßt verzweifeln, daß sie
                  verklungen ist und hab ihr nichts abgewinnen können. So wird's noch manchmal
                  gehen, es wird klingen und ich werd's nicht fassen. Gestern sprach ich mit der
                  Großmutter, die sagte: »Was der Verstand nicht faßt, das begreift das Herz.« – Ich
                  begreif das wieder nicht.</p>
               <p>Heut morgen sagt der Hoffmann: »Der einfache Harmoniensprung ist, wenn zwischen
                  zwei aufeinander folgenden Akkorden eine Harmonie im Verstande gehört wird.« – Ich
                  hör nicht im Verstand diese Harmonie, ich bin ganz durchdrungen von dem, was ich
                  fühle, nicht was ich versteh. – Glaub's, Musik wirkt, begeistert, entzückt, nicht
                  dadurch, daß wir sie hören, sondern durch die Macht der übergangnen
                  dazwischenliegenden Harmonien, diese halten den hörbaren körperlichen Geist
                  der Musik durch ihre unhörbare geistige Macht verbunden mit sich.</p>
            <pb type="DEU016" subtype="193"/>
               <p>Das <rs type="space" subtype="generic">Grab</rs> hätten
                  jedoch nach seiner Abreise zwei Doktoren in Gegenwart von Gerichtspersonen geöffnet
                  und ihren Verdacht bestätigt gefunden; einer der Doctoren solle übrigens die
                  beiden Kinderleichen gestohlen haben, und die Mutter suche nun Nachts ihre Kleinen
                  und kehre erst mit der Morgendämmerung in das <rs type="space" subtype="generic">Grab</rs> zurück.«</p>
               <p>Der Neger glaubte jetzt wahrscheinlich zu viel über einen so schaurigen Gegenstand
                  gesprochen zu haben, als sich mit der Nähe des <rs type="space" subtype="generic">Ortes</rs> und der mehr und mehr
                  einbrechenden Dunkelheit vertrug, stieß daher, ohne weiter eine Antwort abzuwarten,
                  vom <rs type="space" subtype="generic">Ufer</rs>, wünschte dem Fremden eine gute Nacht, und gleich darauf glitt, unter den
                  langsamen, aber kräftigen Ruderschlägen, das breite, unbehülfliche Fahrzeug über den
                  <rs type="space" subtype="generic">Strom</rs> zurück.</p>
               <p>Brown, denn kein Anderer als unser junger Freund war der Fremde, der sich auf seinem
                  Rückweg nach dem <rs type="space" subtype="specific">Fourche la fave</rs> befand, schaute ihm noch lange sinnend nach. Weiter
                  und weiter verschwand es in dem feuchten Nebel, der sich auf der Wasserfläche
                  lagerte, und schien endlich nur noch ein unbestimmter dunkler Fleck, von welchem aus
                  jedoch die abgemessenen Schläge der Ruder scharf und deutlich herübertönten. Endlich
                  verschollen auch diese – das Boot hatte sein Ziel erreicht, und wie aus einem Traum
                  erwachend, seufzte der junge Mann schwer und sorgenvoll, stieg dann zu seinem
                  grasenden Thier empor, ergriff dessen Zügel und schritt langsam den schmalen <rs type="space" subtype="generic">Fußsteig</rs>
                  hinauf, der von der <rs type="space" subtype="generic">Fährbootlandung</rs> zu der obenliegenden <rs type="space" subtype="generic">Fläche</rs> führte.</p>
               <p>Dort angelangt, blieb er einen Augenblick stehen und überschaute schweigend die vor
                  ihm ausgebreitete, mit düsteren Regenwolken überhangene <rs type="space" subtype="generic">Landschaft</rs>. Wenige hundert
                  Schritt vom <rs type="space" subtype="generic">Flusse</rs> aus schien der <rs type="space" subtype="generic">Boden</rs> durch das Steigen des mächtigen <rs type="space" subtype="generic">Stromes</rs>
                  aufgewühlt und mit dem weißen, ihm eigenthümlichen Sand viele Fuß hoch bedeckt zu
                  sein. An manchen Stellen waren sogar Birken und Baumwollenholzstämme halb von ihm
                  verschlungen, und die Erde selbst glich mit ihren langen, wellenförmigen Erhöhungen
                  einem wogenden <rs type="space" subtype="generic">Meer</rs>. Weiterhin aber, wo die Gewalt des angeschwollten <rs type="space" subtype="generic">Stromes</rs> durch
                  <rs type="space" subtype="generic">Dickichte</rs> von Papaos und Platanen gehemmt worden, lag die weiße, blendende
                  Sandschicht wie eine ebene Schneedecke auf dem ursprünglichen Fruchtboden und dehnte
                  sich bis dorthin aus, wo das <rs type="space" subtype="generic">Land</rs>, höher steigend, dem gierigen <rs type="space" subtype="generic">Strom</rs> einen
                  <rs type="space" subtype="generic">Damm</rs> entgegengestellt hatte.</p>
            <pb type="DEU017" subtype="46"/>
            <p>Die Freunde standen aber nun innerhalb der Mauer nicht etwa auf einem <rs type="space" subtype="generic">Schloßplatze</rs>
               oder dergleichen, sondern wieder im Freien, und vor ihnen stieg der <rs type="space" subtype="generic">Berg</rs> sachte
               weiter hinan, nur war seiner <rs type="space" subtype="generic">Senkung</rs> ein breites, weites, rätselhaftes Vieleck
                  abgewonnen, auf dem sie sich eben befanden; es war mit Quadersteinen gepflastert,
                  aber aus den Fugen trieb üppiges Gras hervor, und die heiße Sommersonne schien
                  darauf nieder. Mitten auf dem <rs type="space" subtype="generic">Platze</rs> lagen zwei schwarze Sphinxe, mit den ungeheuren
                  steinernen Augenkugeln glotzend und zwischen sich das ausgetrocknete Becken eines
                  Springbrunnens hütend, aber aus dem aufwärtszeigenden Stifte sprang kein Wasser mehr;
                  der Wind hatte das Becken halb mit feinem Sande angefüllt; aus den Randsimsen quollen
                  Halme und dürre Blümchen; und um die Busen der Sphinxe liefen glänzende
                  Eidechsen.</p>
               <p>Weiter hinter dieser Gruppe stand ein Obelisk, jedoch seine Spitze lag ihm zu
                  Füßen.</p>
               <p>»Der Graf Johannes ist schon vor dreihundert oder vierhundert Jahren gestorben«,
                  sagte Ruprecht.</p>
            <p>Seitwärts diesem <rs type="space" subtype="generic">Platze</rs> sahen die Freunde ein kleines <rs type="space" subtype="generic">Häuschen</rs> stehen, wahrscheinlich
                  die <rs type="space" subtype="generic">Wohnung</rs> des Pförtners; von dem eigentlichen <rs type="space" subtype="generic">Schlosse</rs> aber war nichts zu erblicken
                  als graues Dachwerk, über das Grün des <rs type="space" subtype="generic">Berges</rs> hineinschauend und von kreisenden
                  Mauerschwalben umflogen. Sie stiegen sofort den verwahrlosten, ausgewaschenen <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs>
               hinan. Hie und da war auf der <rs type="space" subtype="generic">Abdachung</rs> des <rs type="space" subtype="generic">Berges</rs> ein Geschlecht zerstreuten
                  Mauerwerkes und grünen Wuchergebüsches, worunter ganze Wuchten des verwilderten
                  Weinstockes, der seiner Zucht entronnen, sich längs des <rs type="space" subtype="generic">Bodens</rs> hinwarf und sein
                  junges, frühlingsgrünes Blatt gegen das uralte Rot der Marmorblöcke legte, die hie
                  und da hervorstanden. Mancher kreischende Vogel schwang sich aus dieser grünen
                  Wirrnis empor, wie die Freunde weiter schritten, und verschwand im lächelnden Blau
                  des <rs type="space" subtype="generic">Himmels</rs>.</p>
            <p>Auf dem ganzen <rs type="space" subtype="generic">Wege</rs> erblickten sie kein einziges menschliches Wesen. Die <rs type="space" subtype="generic">Seite</rs> des
                  <rs type="space" subtype="generic">Berges</rs>, auf der sie stiegen, schien ein verkommender <rs type="space" subtype="generic">Park</rs> zu sein. Es hüpften Hasen
                  empor und flohen seitwärts, alle Arten von Schmetterlingen und Insekten flogen und
                  summten, und eine Lindengruppe, an der die Freunde vorüberkamen, hing voll 
                  wimmelnder Bienen. </p>
            <pb type="DEU018" subtype="324"/>
               <p>Gotthard! schrie Anna auf – Leichenblässe bedeckte ihre Züge – keine
                  Uebertreibung, die mir – sie wollte sagen, das Leben kosten würde – aber sie
                  streckte nur bittend die Hand aus und der Ton ihrer Stimme versagte, er brach an
                  der Erinnerung ihrer Lage.</p>
               <p>Gotthard ergriff die bebende Hand und hielt sie einige Secunden in der seinen, mit
                  abgewandtem Blick sagte er leise: fühlen Sie denn nicht, daß ich – gerade ich Ihn
                  (er nannte Kronberg nicht) um keinen Preis einer solchen Entdeckung aussetzen
                  darf? In meinen heutigen Briefen ist von seiner Rückkehr die Rede, er ist
                  Gesandter in <rs type="space" subtype="specific">Wien</rs> geworden – und ich – bin ihm als Regierungscommissarius für
                  alles Juristische beigegeben –«</p>
               <p>Anna schlug die Augen mit einem unaussprechlichen Ausdruck auf, sie faltete die
                  Hände bittend wie ein Kind: Ist's unvermeidlich?</p>
            <pb type="DEU019" subtype="102"/>
               <p>Daß mich diese Sache ansprach, daß ich hinzu ging
                  und um die Erlaubnis bat, näher ein Sehen zu dürfen, war natürlich. Ich besah die
                  Aufschriften auf dem Rücken der Bücher, und ich machte manche auf und besah den
                  Inhalt. Da sah ich nun, daß von den Meisterwerken der neueren Nationen fast kein
                  einziges fehlte, daß aber von mittelmäßigen Arbeiten keine einzige da war. Vorzüglich
                  war die Dichtkunst vertreten, dann kamen die Werke belehrenden und betrachtenden
                  Inhalts, dann eigene Fachbücher, und endlich sogar die mit wissenschaftlichem
                  Inhalte. Ein Buch, das zur bloßen, lediglichen sogenannten Unterhaltung diente, kam
                  mir gar nicht in die Hände. Auf den Tischchen lagen aufgeschlagene umher, und in
                  anderen, die zugemacht dort waren, staken Streifen Papier oder Seidenbänder, zum
                  Zeichen, daß eben in ihnen gelesen wurde.</p>
               <p>Aus den <rs type="space" subtype="generic">Zimmern</rs> der Mutter gingen wir in die Camillas. Das Bett stand in einer
                  eigenen Vertiefung, die von der andern <rs type="space" subtype="generic">Wohnung</rs> durch einen Vorhang getrennt war. Der
                  übrige Teil der <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> war so nett und rein wie bei der Mutter, ja noch sorgsamer und
                  achtlicher zusammen gehalten. Die <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> waren in der äußersten Ecke des <rs type="space" subtype="generic">Hauses</rs> gegen
                  den Springbrunnen zu. In dem <rs type="space" subtype="generic">Eckzimmer</rs>, das vier Fenster hatte, und in dem selbst im
                  Sommer die feinen, fächerartigen Notfenster nicht weggenommen waren, standen die
                  Geräte, die sich auf das Geigenspiel bezogen. Von dem schwersten, glattesten
                  Ebenholze stand ein Notenpult fast mitten im <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs>. Daneben war ein Fachwerk,
                  ebenfalls von Ebenholz, das dazu diente, daß man die Notenbücher in dasselbe hinein
                  lege, in dem sie leicht gesehen, und aus dem sie leicht heraus genommen werden
                  konnten. Dann waren noch zwei Tischchen von Ebenholz. Auf ihnen lagen die Fächer, in
                  denen sich die Geigen befanden. Diese Fächer waren von dunkelblauem Sammet und
                  innerlich mit feuerroter Seide gefüttert. Nur in einem war eine Geige, das
                  andere stand offen, weil die Geige heraus genommen war und in dem ersten <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> der
                  Mutter, in welchem Camilla gespielt hatte, auf dem Klaviere lag. </p>
            <pb type="DEU020" subtype="517"/>
               <p>Mit keinem Einzigen von ihnen hatte ich
                  verstanden mich in das rechte Gleichgewicht zu setzen. Dem Einen war ich nur
                  gleichgültig, dem Andern nur schmerzlich, und meinem Kinde entbehrlich. Sie hatten
                  Alle sich von mir trennen können, und wir Alle lebten fort – in Freuden die Einen,
                  in Qualen die Andern; aber wir lebten. Auch wir Gequälten lebten äußerlich ruhig
                  genug! Wir standen alle Morgen auf, versäumten am Tage nie für unseren
                  Lebensunterhalt zu sorgen, und gingen jeden Abend schlafen. Mit der Pünktlichkeit
                  einer Uhr rollte sich die animalische Existenz mit ihren Functionen ab: sie allein
                  hatte Bestand. Aber die Liebe, die Kraft, die Andacht, die Treue, der Glaube –
                  diese Genien welche dem Menschen die Lehmhütte seines materiellen Daseins zu einem
                  Tempel ausschmücken und lichten, in welchem er sich selbst geadelt und einer
                  höheren Bestimmung würdig erscheint: sie hatten sich in mein Leben nicht wie ewige
                  Gestirne, sondern wie zerplatzende Seifenblasen herabgelassen, und ich fühlte mich
                  in das Nichts zerfließen, weil sie ins Nichts zerflattert waren. Ich verging an
                  der allgemeinen Vergänglichkeit.</p>
               <p>Und das Ende von dem Allen – war der Tod! und er konnte kommen heut, morgen – und
                  ich mußte fort, und hatte nicht gelebt! fort mit meiner weiten leeren Seele,
                  die sich in dieser Welt des Unbestandes von nichts hatte fesseln lassen, und die
                  nun vielleicht durch Aeonen ihren unerquicklichen Lauf fortsetzen mußte um das zu
                  finden was sie ersehnte. </p>
            <pb type="DEU021" subtype="27"/>
               <p>Er lernte fechten, reiten, schwimmen, und nachdem er sich ein paar
                  Mal mit starker Hand selbst sein Recht verschafft hatte, fand er Ruhe, und
                  endlich auch wieder seine frühere überlegene Stellung zu seinen Gefährten wieder.
                  Hatte der Jüngling früher in einzelnen Momenten dem Gedanken Raum gegeben, sich von
                  dem Judenthume loszusagen und christ zu werden, so verschwand der Plan plötzlich bei
                  dem Anblick der Rohheiten, die er als Knabe selbst von sogenannten gebildeten
                  Christen gegen seine Glaubensgenossen ausüben sehen. Er konnte sich nicht denken, daß
                  das Recht und die Wahrheit sich auf einer Seite befänden, die so zu handeln im Stande
                  war, und Verfolgung machte auch ihn, wie tausend Andere zu allen Zeiten, nur fester
                  seinem Volke angehörig.</p>
               <p>Er hatte sich aber in jener Zeit gewöhnt, sich in der Opposition zu empfinden und das
                  Gefühl verließ ihn nie wieder, weil er beständig in Verhältnissen lebte, die dazu
                  gemacht waren, seine Opposition hervorzurufen.</p>
               <p>Da Eduard keine Neigung für den Kaufmannsstand hegte, beschlossen seine Eltern, ihn
                  studiren zu lassen, wobei ihm freilich nur die Wahl blieb, Mediziner zu werden, oder
                  nach beendigten Studien in irgend einem andern Fache als Privatgelehrter zu arbeiten,
                  da ihm der Eintritt in eine Staatsstelle ebenso wie die Erlangung eines Lehrstuhles
                  als Jude unmöglich waren. Er entschied sich für das Erstere und verließ das
                  <rs type="space" subtype="generic">Vaterhaus</rs>, um die <rs type="space" subtype="generic">Universität</rs> zu beziehen.</p>
            <p>Glücklicherweise herrschte damals auf den <rs type="space" subtype="generic">Hochschulen</rs> ein freier akademischer Geist,
                  und die neuen Verhältnisse übten auf Eduard einen guten Einfluß aus. Hier galt er
                  selbst, sein eigenstes Wesen, ohne daß ihn Jemand fragte, wer bist Du? und was
                  glaubst Du? Sein Geist, seine körperliche Gewandtheit erwarben ihm die Achtung seiner
                  Genossen, sein Fleiß, das Wohlwollen der Lehrer, und die Bereitwilligkeit, mit der
                  sein reichlich gefüllter Beutel Allen offen stand, die Sorglosigkeit und
                  Genußfähigkeit, die er zu jedem Feste brachte, machten ihn bald zum Lieblinge
                  der ganzen Burschenschaft, der er sich mit jugendlicher Begeisterung angeschlossen
                  hatte.</p>
            <pb type="DEU022" subtype="3"/>
               <p>Die <rs type="space" subtype="specific">Frankfurter Allee</rs> hat allen Glanz verloren, sie ist ganz öde in
                  der Nebelluft, denn weil Du jetzt nicht mit dem Abend dort mir entgegenkommst! – So
                  war doch der Morgen immer auch noch schön, wenn Du am Abend dagewesen warst. Weil Du
                  willst, ich soll früh aufstehen wegen dem Gold der Morgenstunde, so wollt ich es ihr
                  aus dem Mund nehmen und lief früh mit der Dämmerung schon durch die <rs type="space" subtype="generic">Allee</rs>, wo all
                  Deine Tritte in den Kies geprägt und schön bereift waren, wär ich später gegangen, so
                  hätten die Marktleute drauf herumgetrampelt. Ach, die langen <rs type="space" subtype="generic">Winterwege</rs>, die Du
                  gemacht hast, mir zulieb alle! – Aus dem lustigen <rs type="space" subtype="generic">Haus</rs>, wo die Geschwister und
                  Hausfreunde zusammen Witze machten, heraus über die <rs type="space" subtype="generic">Schneefelder</rs>, auf der kalten,
                  einsamen <rs type="space" subtype="generic">Hoftreppe</rs>, wo wir die Winde zusammen flüstern hörten. Und im Schneegestöber
                  bist Du wieder allein in der Nacht den langen <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs> nach Haus gewandert! – Ja, Du
                  willst, daß ich Dich immer so liebe, wie Du mich liebst. Und wärst Du doch ganz nah
                  bei mir und könnt Dich ans Herz drücken dafür, daß ich in Dir finde, was ich
                  vergebens in andern suchte, ein Gespräch, wo die Seele in der Pforte steht, in
                  ruhender Stellung zwar, aber so hingebeugt zum Nachbar, so sanft lockend, daß der
                  auch sich ausspreche. – Ich war in Sorgen um Deinen langen, einsamen <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs> in der
                  Nacht, die Sterne haben wohl noch mit Dir fortgeplaudert! – Adieu, mein Clemens,
                  leide immer, daß ich ein wenig an Dich schreibe, und wenn meine Briefe auch
                  unbedeutend sind, es macht mich doch so froh! – Kann ich Dir auch abgebrochene
                  Gedanken schreiben, wie wenn ich mit Dir schwätzte, wo Du mir immer Antwort gabst, eh
                  ich's ausgesagt hatte? – Ach, wie willst Du mir Deine Briefe schicken, die Großmama
                  gibt sie mir vielleicht gar nicht!</p>
               <p>Deine Bettine </p>
               <p>Liebe Bettine!</p>
               <p>Daß die Großmutter Dir den kleinen Brief nicht gab, ist mir sehr leid, es wäre schön
                  von ihr gewesen, hätte sie Dich gebeten, daß Du ihr ihn lesen lassest, das hättest Du
                  denn auch mit Freuden getan, übrigens verzeih es ihr in Deinem Herzen, denn sie hat
                  es gewiß gut gemeint. Diesen Brief schicke ich Dir nun frei mit der Post, es tut mir
                  zwar leid, daß ich Deinen lieben Namen muß so offen auf die Post geben, allein es ist
                  besser als ein andrer <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs>, er würde ein <rs type="space" subtype="generic">Winkelweg</rs> sein, da doch sich an Dir zu freuen
                  und Dich zu hüten und verstehen zu lernen dem Bruder ganz naturgemäß ist! –</p>
               <p>Schreibe mir auch nicht zu heftig, es ist nicht gut, wenn man sich dran gewöhnt, und
                  man tut's so leicht, weil es einem wohltut, aber ein solcher Brief ist zu sehr
                  Stimmung, und ein Wort gibt zu sehr das andre, da eigentlich die Seele allein jedes
                  Wort geben soll. Schreibe mir von Euern Scherzen und kindischen Einfällen und kleinen
                  Naseweisheiten. Liebe Deine Geschwister und besonders die um Dich sind, mach Dich
                  ihnen unentbehrlich, mache Dich allen geliebt und geehrt, dann ist Dein Inneres
                  ungestört und Deine äußeren Verhältnisse recht angenehm in der Welt. </p>
            <pb type="DEU023" subtype="48"/>
               <p>»wenn man nicht so traurig werden müßte, daß
                  es unter vernünftigen Geschöpfen noch eine solche Wissenschaft geben kann.« – – »Habe
                  ich etwas Unschickliches gesagt?« fragte sie plötzlich Lucien, wahrscheinlich weil
                  sie an mir die äußerste Verwunderung merkte und nicht deuten konnte.</p>
               <p>Die sanfte Lucie nahm nun das Wort, indem sie den früher um Angelas Nacken
                  geschlungenen Arm herabzog und die schöne Gruppe auflöste und sagte: »Sie müssen
                  nämlich erfahren, daß unsere Freundin nicht in <rs type="space" subtype="specific">Wien</rs> erzogen worden ist und auch nicht
                  von einem Manne, der mit unsern Sitten sehr einverstanden wäre. Wenn Sie uns nicht
                  schon geraume Zeit her so sehr vernachlässigt hätten, so hätten Sie ihn kennen
                  gelernt, da er die letzte Zeit fast täglich in unser <rs type="space" subtype="generic">Haus</rs> kam; aber eine seiner
                  ewigen Reisen führte ihn mit seiner Schwester nach <rs type="space" subtype="specific">Frankreich</rs>, von wo er kaum vor
                  September zurück sein wird. Der Vater hat ihm von Ihnen so viel Gutes gesagt, daß er
                  Ihre Bekanntschaft verlangte. Aber er mußte abreisen, ehe dies bewerkstelligt werden
                  konnte. Seine Schülerin kennen Sie jetzt in unserer Angela; seiner Tante werden wir
                  Sie später vorstellen; auf ihn und die Schwester aber müssen Sie bis zum Herbste
                  warten. Ich bin der vollsten Überzeugung, daß ihr euch gegenseitig sehr gefallen
                  werdet.«</p>
               <p>»O, ich auch der vollsten«, sprach Emma drein; »da wird ein Leben losgehen, närrische
                  Leute die Hülle und Fülle: Sie, er, seine Schwester, Fräulein Natalie, Angela, ich,
                  die zärtliche Schwester Lucie beginnt auch schon, der Vater obendrein, – die Plane
                  sollen sich kreuzen und mehren und verwirren; wir müssen noch mehr solches Zeug
                  herbeischaffen – Sie haben ja da einen neuen Freund angeworben – Disson, glaub ich,
                  heißt er – den Sie so sehr lobten – der wird doch auch einen oder den andern Sinn
                  verkehrt haben – diesen bringen Sie – und in den <rs type="space" subtype="generic">Pyrenäen</rs> reist auch einer, den Sie
                  neulich lobposaunt haben:</p>
            <pb type="DEU024" subtype="409"/>
               <p>Man sah die Feuerstellen, von denen aus sich der Rauch verbreitete.</p>
               <p>Mein Fräulein! nahm er darauf seine Rede wieder auf; Sie wissen vielleicht
                  nicht, daß bei uns drüben die <rs type="space" subtype="generic">Sümpfe</rs> nicht austrocknen können, ohne nicht oft
                  in Brand zu gerathen. Die Flammen sieht man nicht, aber die Erde dampft und
                  brennt immer fort von diesem unterirdisch glühenden Torf. Ihnen würde es drüben
                  sein, als wenn Sie verurtheilt wären, Ihr Leben lang in einer <rs type="space" subtype="generic">Stube</rs> mit einem
                  rauchenden Ofen zu leben. Uns aber ist dieser Rauch ein Arom wie Patschouli.
                  Wir ziehen ihn schon mit der Geburt ein und wenn wir in der Ferne stürben,
                  würden wir glauben Paradiesesluft zu athmen, wenn plötzlich neben uns ein
                  Kohlenbecken hingestellt würde und man darauf etwa ein Stück alten
                  Pappendeckels langsam und feierlich anzündete. Wenn unsere Landsmannschaft auf
                  der <rs type="space" subtype="generic">Universität</rs> jährlich ihren großen Commers abhielt, bestand das Bouquet des
                  Abends, nachdem der Landesvater gesungen, darin, daß wir die Fenster aufrissen
                  und den Qualm eines draußen angezündeten Haufens Torf einathmeten. Dann fielen
                  wir uns in die Arme und stießen zwischen Thränen und Schluchzen Ausrufungen und
                  Freudengeschreie aus, als wenn die Römer sich dem <rs type="space" subtype="specific">Teutoburger Walde</rs> nahten und
                  wir unsere Aexte und Streitkolben um die langen blonden Locken schwängen, weil
                  es zum Kampfe ging für Freiheit, <rs type="space" subtype="generic">Vaterland</rs> und Buchweizengrütze! Das ist
                  nämlich unser Nationalessen, Fräulein! Schon Thusnelde soll es gekocht haben,
                  wenn sie wünschte, daß Arminius guter Laune war.</p>
            <pb type="DEU025" subtype="419"/>
            <p>Die <rs type="space" subtype="generic">Prairien</rs> waren dunkel von Büffelheerden, die <rs type="space" subtype="generic">Creeks</rs> wimmelten von Bibern, täglich
                  wurden siegreiche Gefechte mit den Indianern bestanden, wir behingen uns um und um
                  mit Scalps, erbeuteten Weiber und lebten en Seigneur. Da geschah's mit dem Teufel,
                  daß wir eines Tags gegen den Führer des Zugs uns einbildeten, eine kürzere <rs type="space" subtype="generic">Route</rs>,
                  als die er selbst vorschlug, einschlagen zu können; Kürze aber war nöthig, denn
                  wir betraten eben das <rs type="space" subtype="generic">Land</rs> der Gräber-Indianer, was ein heilloses Gesindel ist,
                  und in seiner feigen, tückischen Kriegsweise viel gefährlicher als die muthigsten
                  Stämme. Wir konnten uns nicht einigen und trennten uns zu Vieren von der größeren
                  Compagnie, der wir nach längstens drei Tagen, wie wir behaupteten, an einer
                  Station unter befreundeten Stämmen vorausgekommen sein wallten. Das war mein
                  letzter Zug. Wir waren wie gesagt zu Vieren: Au Reste und ich, ein Canadier Namens
                  Sublette und ein mexikanischer Spanier, der aber kein Fettlappen war, wie die
                  übrigen Männer seiner Nation. Außerdem führten wir drei gefangene Squaws mit uns.
                  Wir nahmen unsern <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs>, welchen wir abzuschneiden gedachten, durch eine <rs type="space" subtype="generic">Wüste</rs>, die
                  von Wild und Wasser völlig entblößt war und nichts als den Anblick einer öden
                  sandigen <rs type="space" subtype="generic">Fläche</rs> mit einer dünnen Bedeckung von Zwergfichten und Cedergestrüpp bot.
                  Indeß erwarteten wir schon am Abend desselben Tags einen kleinen <rs type="space" subtype="generic">Creek</rs> unter
               Kirsch- und Cottonbäumen und morgen meinten wir wieder in die <rs type="space" subtype="generic">Region</rs> des fetten
                  Büffelgrases zu kommen. Der Tag ging zu Ende, aber weit und breit zeigte sich von
                  einer <rs type="space" subtype="generic">Wasserstelle</rs> keine Spur. Wir mußten unser Lager aufschlagen ohne die Pferde
                  tränken zu können, indeß wir selbst vor Trockniß fast verschmachteten und in jeder
                  Stunde der Nacht aus dem erbärmlichen Schlafe fuhren. Nur die Ueberzeugung, den
               <rs type="space" subtype="generic">Creek</rs> desto gewisser morgen zu erreichen, hielt uns bei Muthe. Indeß stürzten
                  schon Tags darauf drei von unsern Thieren, und eins schleppte sich so erschöpft,
                  daß wir es tödteten und sein Blut tranken. Den <rs type="space" subtype="generic">Creek</rs> aber erreichten wir auch
                  heute nicht. Beim Anbruch des dritten Tages lagen abermals drei von unsern Thieren
                  an den Pfählen, woran sie angepflöckt, todt. Wir besaßen jetzt nur noch eines und
                  zwar in einem marschunfähigen Zustande. Wir schlachteten es, tranken sein Blut und
                  machten es zu Fleisch, denn zu der gräßlichen Trockniß hatte sich nunmehr auch
                  wüthender Hunger eingestellt, und die <rs type="space" subtype="generic">Wüste</rs> war eben so leer von Wild als von
                  Wasser. </p>
            <pb type="DEU026" subtype="20"/>
            <p>Er pflegte auf ebenem, sicherem <rs type="space" subtype="generic">Boden</rs> äußerst vorsichtig, ja ängstlich,
                  dagegen auf schlimmen, gefährlichen <rs type="space" subtype="generic">Wegen</rs> ganz tollkühn zu reiten; so rannte er eines Tags über
                  einen holprigen,
                  steinigen <rs type="space" subtype="generic">Abhang</rs>, und zwar ohne Anstoß, aber auf der bequemen <rs type="space" subtype="generic">Landstraße</rs> angekommen, machte
                  er durch unnöthiges Zockeln sein Pferd unruhig, es scheute an einem Papierblatt auf dem <rs type="space" subtype="generic">Wege</rs>,
                  stieg, croupirte, fiel mit ihm und er konnte noch von Glück sagen, daß er mit verletzten
                  Fußsehnen davonkam. So erfuhr man es von einem Augenzeugen, er selbst wetterte auf die bösen
                  Geister, die ihm Solches angethan, während er doch so vorsichtig sei. Sie können sich denken,
                  wie schlecht er die Geduldprobe des langen Stillhaltens, Schonens, nachdauernden Hinkens in so
                  drangvoller Zeit bestanden hat. Inzwischen wurde das kriegerische Vorhaben ohnedieß vereitelt,
                  da die Regierung, nachdem sie sich zuerst geneigt erwiesen, am Ende doch abschlägig beschied. So
                  war es denn kein Wunder, wenn die klare und freie Stimmung, die A. E. von der Reise mitgebracht
                  hatte, nicht vorhielt. Aber es war da noch etwas Anderes, als Mislaune; wäre es diese allein
                  gewesen, sie hätte den Siegesbotschaften, wie sie sich auf dem Fuße folgten, doch nicht zu
                  widerstehen vermocht. Sie entzückten ihn auch, aber dahinter stieg ein dunkler Geist in ihm auf,
                  den ich anfangs nicht enträthseln konnte, der erst nach und nach durch bestimmtere Aeußerungen
                  mir verständlich wurde. ‚Ich bin der Eulenspiegel,' sagte er einmal, ‚der heult, wann's lustig
                  bergab geht.' Als der Tag von Sedan kam, rief er, sichtbar den Jubel der Seele unterdrückend:
                  ‚Ach Gott,
                  ach Gott!</p>
            <pb type="DEU027" subtype="108"/>
               <p>»Wie ich schon oft erzählt habe: traurig war's«, erwiderte Božena. »Der Doktor
                  hat es dem Herrn Leutnant schon gesagt gehabt: Sie muß sterben, und ich hab es von
                  selbst gewußt ... Der Herr Leutnant hat sich beim Abschied sehr
                  zusammengenommen.«</p>
               <p>»Freilich, ein Soldat!« murmelte Mansuet.</p>
               <p>»Er hat sie ganz sanft geküßt und nur gesagt: ›Leb wohl und schone dich.‹ Sie hat ihm
                  auch das Herz nicht schwer machen wollen und von nichts gesprochen als vom
                  Wiedersehen. In ihm war alles wie eingefroren. Doch als er gehen will, streckt sie
                  auf einmal die Arme nach ihm aus, und da verliert er seine Fassung.«</p>
               <p>Božena hielt inne, machte eine Bewegung mit der Hand, als ob sie etwas von sich
                  abwehren wollte, und fuhr aufatmend fort: »Ich meinte schon, sie könne ihn nimmermehr
                  lassen, er könne sich nimmermehr losreißen ... Sie waren wie die Kinder. Ach – so
                  jung – so schön – so gut – und beide nur einen Schritt vom Grabe!«</p>
               <p>Röschen hatte ihren Kopf in Boženas Schoß gelegt, jetzt erhob sie ihn und sagte mit
                  seligem Lächeln: »So gut waren sie, Božena?«</p>
               <p>»Und dann?« fragte Mansuet.</p>
               <p>»Dann nichts mehr. Diese da« – die Magd streichelte das Gesicht des Kindes – »hat er
                  auf den Arm genommen und sie zärtlich geküßt ...«</p>
               <p>»Weil er mich so liebgehabt hat!« warf das Kind voll stolzer Zuversicht ein.</p>
               <p>»Und sie mir zurückgegeben«, schloß die Erzählerin, »und gesagt: ›Božena – du wirst
                  sorgen!‹«</p>
               <p>Ein langes Schweigen trat ein. Röschen schien eingeschlummert. Plötzlich aber öffnete
                  sie die schlaftrunkenen Augen und sprach, zu Božena emporblickend: »Bei der Hochzeit
                  meiner Eltern warst du gewiß Brautjungfer!«</p>
               <p>Mansuet und Božena tauschten einen raschen Blick; der seine hatte den Ausdruck der
                  Bestürzung, der ihre war finster und verwirrt.</p>
               <p>»Nicht wahr?« lallte Röschen mit schwerer Zunge und senkte die müden Lider.</p>
               <p>Božena beugte sich über sie: »Nein, Kind – nein.«</p>
               <p>»Warum nicht?«</p>
               <p>»Es hätte sich nicht geschickt.«</p>
               <p>Das Kind hauchte leise ein zweites »Warum?« und schlief schon fest, als es kaum
                  ausgesprochen war.</p>
            <pb type="DEU028" subtype="211"/>
               <p>Auf der letzten Station blieb Dorothee zurück. Der geistliche Herr und ich rollten in
                  Reckenburgs goldener Kutsche unserem Ziele entgegen.</p>
            <p>Die Gräfin schlummerte, als ich auf dem <rs type="space" subtype="generic">Schlosse</rs> anlangte. Ein böser Zufall, dessen
                  Anlaß ich nur zu gut erriet, hatte ihre Kräfte härter denn jemals mitgenommen.</p>
               <p>Es war die von neuem bewährte Leibwärterin, welche mir die Auskunft gab, und so
                  konnte denn das, was mir zunächst am Herzen lag, gleich in der ersten Stunde seine
                  Erledigung finden. Verschwiegenheit und Zustimmung waren mir zum voraus verbürgt,
                  schon weil ich es war, die sie erbat. Im übrigen brachte die Pflege ein Stück Geld
                  und die demütigende Abhängigkeit der »Jungfer Obenaus« einen erquickenden Kitzel. Von
                  schweren, sittlichen Bedenken konnte bei einer Helferin ihres Zeichens füglich nicht
                  die Rede sein.</p>
               <p>Wir wurden daher ohne Markten handelseinig:</p>
            <p>Die Muhme holte am andern Tage ihre Schutzbefohlene aus der <rs type="space" subtype="generic">Stadt</rs> ab, nahm sie in
                  Kost und Pflege und ließ sie, wenn einer nach ihr fragen sollte –
                  unwahrscheinlicherweise, da »Bauern nicht wie Stadtbürger wissenschaftlicher
                  Komplexion sind« –, für eine Angehörige, die kürzlich Witwe geworden war, gelten. Vor
                  allem anderen übernahm sie die Auseinandersetzung mit dem Prediger, dem die
                  unbedingte Wahrheit gesagt werden mußte. Daß unser Übereinkommen gewissenhaft und mit
                  dem besten Gelingen durchgeführt worden ist, sei zum voraus berichtet.</p>
            <pb type="DEU029" subtype="201"/>
               <p>Wir traten nun doch auch hier einen Augenblick über die Schwelle und sahen uns um
                  und auch von hier aus noch einmal hinunter in den verwüsteten, ins Unkraut
                  geschossenen <rs type="space" subtype="generic">Park</rs>. Ich war auch hier der Unbeteiligtere, der nur als guter Freund
                  und allenfalls als Ratgeber mitgenommene Privatgelehrte aus <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs>; aber, ich
                  kann's nicht leugnen, es kam in dieser Stunde doch auch mir sehr seltsam vor, daß
                  das Grün draußen noch immer die Oberhand behielt, daß die Vögel lustig nach alter
                  Sommerweise weiterzwitscherten, daß um das wuchernde Gebüsch und die Baumstumpfen
                  dieselben Schmetterlinge wie zu unserer Zeit flatterten, kurz, daß sich alle
                  Hauptlieblichkeiten der Erde weder um <rs type="space" subtype="specific">Schloß Werden</rs> noch um unsere gegenwärtigen
                  Privatgefühle und Stimmungen im mindesten kümmerten. Und in diesem Augenblick trat
                  es mir zum erstenmal ganz klar und ohne einen Schatten auf der lichten Vorstellung
                  vor die Seele, zu was für einem Segen der Vetter Just auf seinem <rs type="space" subtype="generic">Steinhofe</rs> auch
                  für diesen Ewald Sixtus und jene Irene Everstein wieder angekommen war, um
                  daselbst von neuem »auf menschliche Schicksale zu warten«.</p>
               <p>Man hatte aus dem einen Fenster dieses <rs type="space" subtype="generic">Eckstübchens</rs> einen Blick nach jener <rs type="space" subtype="generic">Gegend</rs>.
                  Der Freund stand mit untergeschlagenen Armen und zusammengepreßten Lippen und sah
                  dorthin. Der einzige kühlende Hauch in dieser schwülen Mittagsstunde kam über
                  <rs type="space" subtype="generic">Berge</rs> und <rs type="space" subtype="generic">Wälder</rs>, über den <rs type="space" subtype="generic">Fluß</rs>, wieder über die <rs type="space" subtype="generic">Wälder</rs> und <rs type="space" subtype="generic">Wiesen</rs> und über den
                  verwilderten <rs type="space" subtype="generic">Garten</rs>, der zu dem Handel und Kauf des irländischen Ingenieurs
                  gehörte, aus jener Richtung.</p>
               <p>»Es wird wohl eine ziemliche Weile dauern, ehe du alle deine Arbeitsleute hier am
                  Werke hast«, meinte ich leise. »Da haben wir dann Zeit, alle möglichen Besuche in
                  der <rs type="space" subtype="generic">Umgegend</rs> zu machen. Meinst du nicht?«</p>
               <p>Der irische Glücksbaumeister drehte sich rasch von dem Fenster und der im
                  Mittagssonnenschein flimmernden Ferneweg – und mir zu:</p>
               <p>»Wir kommen unbedingt zu spät zu Tisch. Das wenigstens ist uns aus der alten
                  vergnügten Zeit geblieben. Deinen Rat habe ich nun auch. <rs type="space" subtype="specific">Schloß Werden</rs> haben wir
                  gesehen; wenn du nicht noch eine</p>
               <p><rs type="space" subtype="generic">Privatgespensterkammer</rs> in dem alten <rs type="space" subtype="generic">Kasten</rs> weißt, die ich dir aufschließen
                  kann, so wird es wohl das beste sein, wir gehen so leise, wie wir gekommen sind.</p>
            <pb type="DEU030" subtype="509"/>
               <p>»Das genügt,« entschied der Fürst, »das Weitere wird sich finden. Wenn
                  die Frau Professorin unsern Damen einen Besuch macht, so werden diese, wie ich
                  annehme, die Artigkeit erwiedern. Im Uebrigen wollen wir der Prinzessin nicht
                  vorgreifen.«</p>
               <p>»Was soll das mit der Fremden?« frug der Hofmarschall vor dem <rs type="space" subtype="generic">Palais</rs> den Kammerherrn.
                  »Sie kennen ja die Leute.«</p>
               <p>»Wie man sich in fremder <rs type="space" subtype="generic">Stadt</rs> kennenlernt,« versetzte der Kammerherr.</p>
               <p>»Sie haben doch ihre Herkunft vermittelt?«</p>
               <p>»Ich habe nur nach dem Befehl des Fürsten geschrieben. Der Professor ist ein
                  angesehener Gelehrter von Ruf und durchaus Gentleman.«</p>
               <p>»Aber was soll die Frau hier?«</p>
               <p>Der Kammerherr zuckte die Achseln. »Er war wohl nicht ohne die Frau zu haben,«
                  erwiederte er vorsichtig.</p>
               <p>»Und doch lag dem Fürsten an ihr.«</p>
               <p>»Ist Ihnen das aufgefallen?« frug der Kammerherr, »ich habe nichts davon
                  bemerkt.«</p>
               <p>»Er that, als ob sie ihm sehr gleichgültig sei. Und sie ist gewissermaßen ein
                  Landeskind.«</p>
               <p>»Sie wissen, daß der Fürst der letzte wäre, welcher die Rechte des <rs type="space" subtype="generic">Hofes</rs> aus den
                  Augen läßt. Es ist kein Grund zur Sorge.«</p>
               <p>»In jedem Fall muß die Prinzessin sogleich ihre Stellung nehmen. Diese Frau
                  Professorin gilt, wie ich höre, für eine Schönheit.«</p>
               <p>»Ich glaube, sie ist ebenfalls eine Frau von Charakter,« entgegnete der
                  Kammerherr.</p>
               <p>Der Professor erhielt den erbetenen Urlaub. Ilse traf die Vorbereitungen zur Reise
                  mit einem feierlichen Ernst, der ihrer ganzen Umgebung auffiel. Sie sollte jetzt mit
                  ihrem Gatten in die Nähe des Fürsten kommen, den sie aus der Ferne mit scheuer
                  Ehrfurcht betrachtete. Ihr fiel schwer auf das Herz, daß der Sohn nie
                  von dem Vater gesprochen hatte, und daß sie von dem erlauchten Herrn nichts weiter
                  kannte, als Antlitz und Geberde.</p>
            <pb type="DEU031" subtype="220"/>
               <p>Antonie weinte laut,
                  und als der Edle, von so vielen sonderbaren Mienen umringt, sie endlich freiließ, sah
                  er doch endlich auch einmal aus wie jemand, der irgend etwas ganz anders fand, als
                  er's sich in der Phantasie ausgemalt hatte.</p>
               <p>Aber unter dem Blicke Adelaides faßte er sich ungemein schnell. Die Hand seiner
                  Enkelin haltend, trat er einen Schritt zurück, verbeugte sich ernst und würdig im
                  Kreise und wendete sich an den Angstschweiß schwitzenden Pfarrherrn mit den
                  Worten:</p>
               <p>»Mein verehrter Freund, ich bitte Sie, kommen Sie mir zu Hülfe. Sie wissen alles, was
                  ich sagen könnte; o reden Sie, reden Sie, reden Sie für mich! Sie sehen, ich habe für
                  tausend unbedingt nötige Worte nur ein unverständliches Stammeln. Mein würdiger
                  Freund, Sie, dem ich meine ganze Seele geöffnet habe, sprechen Sie, sprechen Sie für
                  mich!«</p>
               <p>Der Pfarrherr, mit einem Gesicht wie ein nicht schnupfender Diplomat, welcher aus der
                  Dose eines regierenden Herrn eine Prise nehmen mußte, wand und drehte sich, allein es
                  war keine Hülfe für ihn, und er erhob die Hände, und er öffnete den Mund und begann
                  mitten aus der eigenen vollkommenen Enttäuschung heraus:</p>
               <p>»Ach, hochgeliebte Anwesende, wie fein und lieblich ist es, wenn Brüder
                  einträchtiglich miteinander wohnen –«</p>
               <p>Weiter ließ ihn die gnädige Frau leider nicht gelangen, denn ohne auf seine Stellung
                  im Leben und in der Kirche Rücksicht zu nehmen, wohl aber seine Stellung zu den
                  gegenwärtigen Zuständen scharf ins Auge fassend, unterbrach sie ihn und sagte:</p>
               <p>»Lassen Sie das, Buschmann. Von allem andern abgesehen, meine ich, daß sich für
                  dieses merkwürdige und erfreuliche Wiedersehen vielleicht passendere Bibelstellen
                  finden und anwenden lassen würden. Sprechen Sie nur dreist selbst, lieber Häußler;
                  wir kennen uns ja und werden einander gewiß verstehen. Ich bin eine einfache Frau,
                  aber auf den Kopf bin ich doch nicht gefallen; also stammeln Sie in Gottes Namen nur
                  los, Alterchen; und um einen guten Anfang zu machen, fasse ich ebenfalls tausend
                  Worte in eins und sage Ihnen, daß Sie uns heute eine recht sonderbare Ehre
                  erweisen, und ich hätte nimmer gedacht, Sie noch einmal mit meinen leiblichen Augen
                  in <rs type="space" subtype="specific">Krodebeck</rs> und hier auf dem <rs type="space" subtype="specific">Lauenhofe</rs> zu erblicken.«</p>
            <pb type="DEU032" subtype="67"/>
            <p>Das hat mir eben sein Adjutant gesagt, der Wertmüller von <rs type="space" subtype="specific">Zürich</rs>, ein
                  gebildeter Mensch, ein feiner Kopf; aber noch grün, grün! Er spricht häufig
                  hier ein, um mit mir die öffentlichen Angelegenheiten zu verhandeln und sich ein
                  gesundes politisches Urteil zu bilden.« – Inzwischen hatte er leise die Tür etwas
                  geöffnet und sein großes Gesicht lauschend an die Spalte gelegt. »Sieh, sieh«,
                  fuhr er fort, »drüben setzen sich die Bettler schon in Bewegung und bilden in
                  rührenden Gruppen auf beiden Seiten Spalier. Der Herzog ist im Anzuge.«</p>
               <p>Mit diesen Worten stieß er beide Flügel weit auf. Der dunkle Steinrahmen der Tür
                  umschloß ein Bild voll Farbenglanz, Leben und Sonne.</p>
            <p>Im Vordergrunde wurden eben an den Ringen der Landungstreppe zwei mit zierlichem
                  Schnitzwerke und wallenden Federsträußen geschmückte Gondeln befestigt. Zwölf
                  junge Gondoliere und Pagen in Rot und Gold, die Farben des Herzogs, gekleidet,
                  blieben zur Hut der Fahrzeuge auf dem von der Mauer grün beschatteten <rs type="space" subtype="generic">Canale</rs>
                  zurück und kürzten sich in den Gondeln mit allerlei Scherz und Neckerei die Zeit.
                  Die Herrschaften waren ausgestiegen und hatten sich die <rs type="space" subtype="generic">Treppe</rs> hinauf nach dem
                  hellen <rs type="space" subtype="generic">Platze</rs> vor der <rs type="space" subtype="generic">Kirche</rs> begeben. Hier standen sie noch, die Schönheit der
                  Fassade bewundernd und lebhaft besprechend.</p>
               <p>Leicht zu erkennen an seinem vornehmen, hagern Wuchs und der würdevollen, aber
                  anmutigen Haltung war der mit calvinistischer Schlichtheit in dunkle Stoffe
                  gekleidete Herzog. Die schlanke Dame, die er führte, war nach allen Seiten in
                  beständiger Bewegung. Jetzt neigte sie sich gefällig einem kurzen untersetzten
                  Herrn zu, der ihr mit einiger Gravität die gotische Architektur des <rs type="space" subtype="generic">Doms</rs> zu
                  erklären bestrebt war. Ein Gefolge von jungen Edelleuten in militärischer Tracht
                  hielt sich in angemessener Entfernung und setzte mit französischer Lebendigkeit
                  eine Unterhaltung fort, in der offenbar die Maria gloriosa keine Rolle spielte. In
                  ihrer Mitte stolzierte der kleine kecke Wertmüller und schien, wie ein
                  kampflustiger Sperling seinen Raub, eine These gegen alle gewandten Angriffe
                  seiner jugendlichen Genossen zu verfechten.</p>
               <p>Jenatsch hatte sich, die Pforte leer lassend, mit Fausch etwas in den Hintergrund
                  des <rs type="space" subtype="generic">Gemaches</rs> gestellt, doch dergestalt, daß sein Auge den <rs type="space" subtype="generic">Platz</rs> beherrschte, und
                  blickte über des Bäckers Schulter mit gespannter Aufmerksamkeit auf die Gruppe.
                  Die Erscheinung des Herzogs fesselte seine ganze Seele. Dies war wieder das ihm
                  unvergeßlich eingeprägte blasse Antlitz, in welches er einmal vor langen
                  Jahren am <rs type="space" subtype="specific">Comersee</rs> geschaut hatte. </p>
            <pb type="DEU033" subtype="102"/>
               <p>Am nämlichen Nachmittag trat David Haller schon wieder in das arme
                  <rs type="space" subtype="generic">Witwenstübchen</rs>, aber nicht mit einem Scherzwort auf den Lippen, sondern mit der
                  geziemlichen Würde eines Vaters, der für seinen Sohn als Werber kommt. Daß das
                  mütterliche Jawort unschwer zu erreichen war, braucht nicht versichert zu werden. Die
                  gute Christiane schluchzte vor Glückseligkeit und pries die allmächtige Hand Gottes,
                  die aus der höchsten Not noch einen Segen ersprießen lassen kann. Aus der
                  Überschwemmung sogar einen Mann für ein armes Kind.</p>
            <p>Lebhaft und ahnungslos trat bei diesen Worten das arme, schöne Kind ins <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs>. Sie
                  war auf der Rolle gewesen und trug mit dem ältesten Bruder einen Henkelkorb frischer
                  Wäsche, weiß wie Schnee und blank wie ein Spiegel. Sie war eine tüchtige, gewandte
                  Arbeiterin, jede rasche Bewegung ihr eine Herzenslust. Schade, daß ein so derbes
                  Schaffen nicht in der Natur ihres künftigen Wirkungskreises lag und daß, was
                  stillsitzend verrichtet werden muß, ihrem munteren Wesen widerstand.</p>
               <p>Sprachlos, beide Hände vor dem glühenden Gesicht, vernahm sie den ehrenvollen Antrag,
                  zu welchem die Mutter in ihrem Namen die Einwilligung gegeben hatte. »Ach,« meinte
                  gerührt die aufrichtige Witwe, »wie konnten wir armen Leute uns einbilden, daß Sie so
                  bald Ja und Amen sagen werden, Sie guter, lieber, allerbester Herr Haller?«</p>
               <p>Magdalene neigte sich bis zur Erde und küßte dem Vater ihres Verlobten demütig die
                  Hand. Er hielt die ihre eine Weile fest, drückte sie dann an sein Herz und sprach mit
                  klaren Tränen in den Augen:</p>
               <p>»Gott sei mein Zeuge, Magdalene, daß Sie mir wie eine eigene Tochter werden
                  sollen.«</p>
            <pb type="DEU034" subtype="65"/>
               <p>Ich erledigte meine Zeche und war unten im
                  <rs type="space" subtype="generic">Hausflur</rs> angekommen, als A. E.
                  die <rs type="space" subtype="generic">Treppe</rs> herabgerasselt kam, hinter ihm der Kellner, der ihm nachrief, er bekomme noch
                  heraus. A. E. hörte nicht, wollte an mir vorüberstürzen, blieb aber plötzlich stehen, faßte
                  mich am Arm und zeigte auf eine Katze, die mit ihrem Jungen auf einem Strohstuhl schlief. Es
                  war ein schönes Thier, von dem seltenen dreifarbigen Schlage, schwarz, rothgelb, weiß, und sie
                  hatte beide Vorderfüße um ihr gleichfarbiges Junges gelegt: eine wirklich rührende Gruppe. „O,
                  sehen Sie,“ rief A. E., „aber auch wie eine Raphaelische Madonna!“ — Das war Sache eines
                  Moments; im nächsten sieht A. E. den Kellner vor sich stehen, der ihm, noch dasselbe Grinsen
                  auf dem Gesicht, womit er vorhin den Teller der Gouvernante gewechselt und dadurch die leidige
                  Ungeschicklichkeit markirt hatte, nun das übrige Geld hinhält. Ihm versetzt A. E., die Faust
                  ballend, mit dem Gelenk des Mittelfingers einen Stoß unter das Kinn und stürmt aus dem
                  <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs>.</p>
               <p>Der Kellner war rücktaumelnd auf die <rs type="space" subtype="generic">Treppe</rs> hingestürzt, richtete sich auf, stand zuerst
                  sprachlos und brach dann in heftiges Schelten aus. Ich konnte mich nicht enthalten, dem
                  Menschen zu sagen, ihm geschehe recht; jetzt fährt er wild gegen mich auf, in verspäteter,
                  fehlgehender Rache hebt er die Faust und ich versetze ihm eine Ohrfeige. Es stand nun
                  bedenklich, denn am Thürpfosten lehnte der Hausknecht und der doppelt Geschlagene rief ihn zu
                  Hülfe; dieser jedoch
                  verharrte in seinem Phlegma und sagte zu mir:</p>
            <pb type="DEU035" subtype="651"/>
               <p>Diese Meldungen waren kaum beendet, als man auch schon vom <rs type="space" subtype="generic">Dorfe</rs> her
                  Trommelschlag hörte und zwischen den Pappeln hin einer lang heranziehenden Kolonne
                  gewahr wurde. Es waren unsre Lebuser. Sie marschierten in Abständen von
                  hundertundfünfzig Schritt. Und jetzt waren die Vordersten deutlich erkennbar
                  geworden: Compagnie Lietzen-Dolgelin. Ein Alter mit einer Fahne, deren Stock in
                  einem breiten Gurt steckte, schritt rüstig voran, trotzdem sein rechter Fuß etwas
                  kürzer war als der linke.</p>
               <p>»Wer ist der Alte?« fragte Bamme den neben ihm haltenden Vitzewitz.</p>
               <p>»Rentamtmann Mollhausen von <rs type="space" subtype="specific">Lietzen</rs>. Hat noch unter Markgraf Karl gedient. Bei
               <rs type="space" subtype="specific">Kunersdorf</rs> Schuß durch die Hüfte.«</p>
               <p>»So, so. Und die Fahne, die der Alte führt? Rot und weiß. Hab ich all mein Lebtag
                  nicht gesehen.«</p>
               <p>»Das ist die Komtureifahne mit dem achtspitzigen Johanniterkreuz. <rs type="space" subtype="specific">Lietzen</rs> war
                  <rs type="space" subtype="generic">Ordensgut</rs>.«</p>
               <p>Unter diesem Gespräche war »Lietzen-Dolgelin« bis dicht herangekommen und
                  schwenkte rechts, um an den einen Flügel des offenen Carrés zu rücken. Dadurch
                  wurde die zunächst kommende Compagnie sichtbar. Es war die von <rs type="space" subtype="generic">Hohen-Ziesar</rs>. Sie
                  hatte die meiste Musik: zwei Trommler und zwei Pfeifer, und die ganze vorderste
                  Sektion bestand aus lauter berittenen Mannschaften: Verwalter und Meier von den
                  verschiedenen Gütern und Vorwerken des Grafen. Dieser selbst, als er seine Leute
                  herankommen sah, setzte sich an ihre Front und führte sie, die Degenspitze
                  neigend, an dem alten Bamme vorüber.</p>
               <p>Jetzt kam Compagnie Hohen-Vietz. Sie hatte das meiste Ansehen und wurde von den
                  anderen wie eine alte vornehme Familie behandelt. Das machte, weil sie die
                  historische war. Die Lietzner Komtureifahne mit dem achtspitzigen Kreuz wollte
                  nicht viel besagen, denn ihr Fahnentuch war neu, keine dreißig Jahre alt;
                  Compagnie Hohen-Vietz aber hatte noch das siegreiche Kirchenbanner aus den
                  Hussitentagen her und vor allem die große Schwedentrommel, von der jedes Kind in
                  den <rs type="space" subtype="specific">Bruchdörfern</rs> wußte und die jetzt dumpf und eintönig ihren Marsch
                  wirbelte. </p>
            <pb type="DEU036" subtype="50"/>
               <p>Es waren dies zwei erklärte Atheisten. Der eine, ein schlichter, einsilbiger
                  Schreinersmann, welcher schon manches Hundert Särge gefertigt und zugenagelt
                  hatte, war ein braver Mann und versicherte dann und wann einmal mit dürren
                  Worten, er glaube ebensowenig an ein ewiges Leben, als man von Gott etwas wissen
                  könne. Im übrigen hörte man nie eine freche Rede oder ein Spottwort von ihm; er
                  rauchte gemütlich sein Pfeifchen und ließ es über sich ergehen, wenn die Weiber
                  mit fließenden Bekehrungsreden über ihn herfuhren. Der andere war ein bejahrter
                  Schneidersmann mit grauen Haaren und mutwilligem, unnützem Herzen, der schon mehr
                  als einen schlimmen Streich verübt haben mochte. Während jener sich still und
                  leidend verhielt und nur selten mit seinem dürren Glaubensbekenntnisse hervortrat,
                  verfuhr dieser angriffsweise und machte sich ein Vergnügen daraus, die gläubigen
                  Seelen durch derbe Zweifel und Verleugnungen, rohe Späße und Profanationen zu
                  verletzen und zu erschrecken, als ein rechter Eulenspiegel das einfältige Wort zu
                  verdrehen und mit dick aufgetragenem Humor in den armen Leuten eine sündhafte
                  Lachlust zu reizen. Er besaß weder großen Verstand noch Pietät für irgend etwas,
                  selbst für die Natur nicht, und schien einzig ein persönliches Bedürfnis zu haben,
                  das Dasein Gottes zu leugnen oder wegzuwünschen, indessen der Schreiner sich bloß
                  nicht viel daraus machte, hingegen auf seinen Wanderjahren die <rs type="space" subtype="generic">Welt</rs> aufmerksam
                  betrachtet hatte, sich fortwährend noch unterrichtete und von allerlei
                  merkwürdigen Dingen mit Liebe zu sprechen wußte, wenn er auftaute. Der Schneider
                  fand nur Gefallen an Ränken und Schwänken und lärmenden Zänkereien mit den
                  begeisterten Weibern; auch sein Verhalten zu den Juden, gegenüber demjenigen des
                  Sargmachers, war bezeichnend. Während dieser wohlwollend und freundlich mit ihnen
                  verfuhr als mit seinesgleichen, neckte und quälte sie der Schneider, wo er nur
                  konnte, und verfolgte sie mit echt christlichem Übermute mit allen trivialen
                  Judenspäßen, die ihm zu Gebote standen, so daß die armen Teufel manchmal wirklich
                  böse wurden und die Gesellschaft verließen. Frau Margret pflegte alsdann auch
                  ungeduldig zu werden und verwies den Dämon aus dem <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs>; aber er fand sich
                  bald wieder ein und wurde immer wieder gelitten, wenn er sein altes Wesen mit
                  etwas Vorsicht und glatten Worten wieder begann.</p>
            <pb type="DEU037" subtype="249"/>
               <p>»Das ist ein Leben gewesen wie in einem Turteltaubennest. Eine herrliche
                  Frauenstimme hat die schönsten Lieder gesungen, und im Mondenschein, in später,
                  stiller Nacht hat man droben auf der <rs type="space" subtype="generic">Waldwiese</rs> die Epauletten des Herrn Offiziers
                  blitzen sehen und die schlanke, weiße Frau hat an seinem Arm gehangen ... Einmal
                  abends aber ist Fräulein Fliedner hastig, ohne alle Vorsicht über die <rs type="space" subtype="generic">Brücke</rs> gelaufen
                  – in der <rs type="space" subtype="specific">Karolinenlust</rs> sind die Lichter hinter den Fen sternhin und wieder gehuscht –
                  und um Mitternacht hat man Kindergeschrei gehört.«</p>
               <p>Charlotte fuhr in die Höhe, mit geöffneten Lippen, als ränge sie nach Atem – ihre
                  funkelnden Augen ruhten verzehrend auf dem Gesicht des Sprechenden.</p>
               <p>»Mehrere Jahre hintereinander hat man die Anwesenheit der Dame in der <rs type="space" subtype="specific">Karolinenlust</rs>
                  von Zeit zu Zeit beobachtet – die Szene, die ich zuletzt erzählt, hat sich später
                  noch einmal wiederholt« – sagte Eckhof weiter – »dann starb die lustige, leichtlebige
                  Prinzessin Sidonie plötzlich im Bade am Schlagfluß, und der schöne Lothar jagte sich
                  drei Tage darauf in <rs type="space" subtype="specific">Wien</rs>, wo er sich gerade mit dem Herzog befand, eine Kugel durch
                  den Kopf ... Herr Claudius kam einige Tage nach dem schrecklichen Vorfall hierher; er
                  hatte auf seinen Reisen <rs type="space" subtype="specific">Wien</rs> besucht und Lothar dort getroffen. Die beiden Brüder,
                  die sich so selten gesehen, waren sich während dieses Zusammenseins sehr nahe
                  getreten – ich habe das aus Erichs eigenem Munde ... Als ich zum erstenmal eingehend
                  mit ihm sprechen durfte, da konnte ich nicht umhin, die Vorgänge in der <rs type="space" subtype="specific">Karolinenlust</rs>
                  zu berühren. Er sah mich stolz und finster an und sagte, auf die Brieftasche Lothars
                  zeigend: ›Da drin sind die Dokumente; mein Bruder hat mit seiner Frau in rechtmäßiger
                  Ehe gelebt!‹ ... Tags darauf ließ er auf Wunsch des Verstorbenen die Herren vom
                  Gericht kommen. Ich stand mit ihnen draußen im <rs type="space" subtype="generic">Korridor</rs>, während er noch einmal
                  hineinging in die <rs type="space" subtype="generic">Räume</rs>, die sein Bruder bewohnt hatte. Ich sah, wie er die
                  Brieftasche in einen Schreibtisch des großen <rs type="space" subtype="generic">Saales</rs> niederlegte und einschloß – dann
                  machte er die Runde durch alle <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs>, in die wir nicht eintreten durften, schloß die
                  Thüren und rüttelte an den Fenstern, und drei Minuten später lagen die Gerichtssiegel
                  auf den Thüren ... Die beiden Kinder, die in der <rs type="space" subtype="specific">Karolinenlust</rs> geboren wurden, sind
                  –«</p>
               <p>»Still, still – kein Wort weiter! Sprechen Sie es nicht aus!« schrie Charlotte
                  emporspringend auf. »Wissen Sie denn nicht, daß ich wahnsinnig werde, daß ich sterben
                  muß, wenn ich diese Wundergeschichte – und sei es auch nur für eine Stunde –
                  glaubte und mir dann sagen lassen müßte: ›Es ist nicht wahr – es ist eitel
                  Hirngespinst einer längst verstorbenen Frau!‹«</p>
            <pb type="DEU038" subtype="189"/>
               <p>Man wollte mich im Steuerfach anstellen, aber dazu hatte ich keine 
                  Lust; – in den <rs type="space" subtype="generic">Wald</rs> wäre ich lieber zurückgegangen, doch da war jedes Loch
                  vernagelt und auf keine Weise in das Gehege zu kommen. Ich vegetierte also fort wie
                  der Schwamm im Dunkel, zog auf die <rs type="space" subtype="generic">Wache</rs> mit Gähnen, trank mehr, als einem Menschen,
                  der mal eine Nichte zu versorgen haben soll, gut ist, drillte Rekruten mit Ekel,
                  zählte Pappelbäume und spielte Schach, kurz, tat alles, was man unter besagten
                  Umständen in unserm Stande sich wissenschaftlich beschäftigen nennt. Die alten
                  Kameraden verloren sich allmählich aus dem Regiment; blutjunges, naseweises Gesindel
                  rückte ein und machte einem das Leben noch saurer. Die Frauenzimmer an den Fenstern
                  mokierten sich über den grauköpfigen Leutnant, der eigene Hund verlor den Respekt vor
                  einem, und zuletzt wunderte man sich im <rs type="space" subtype="generic">Kriegsministerium</rs> gar noch, wenn man sich dem
                  stillen Suff ergab und dann und wann den Anstand verletzte in der so überaus
                  anständigen Zeit. Es schneite, es regnete, es gab auch Sonnenschein, während welchem
                  die <rs type="space" subtype="generic">Sümpfe</rs> um das holde <rs type="space" subtype="generic">Städtlein</rs> anfingen zu stinken. Eins war mir so egal wie das
                  andere, und als das Jahr achtzehnhundertunddreißig kam, wo's wieder anfing, lebendig
                  in der <rs type="space" subtype="generic">Welt</rs> zu werden, wunderte ich mich sehr, daß ich selber noch lebendig war. Aber
                  wie es auch nunmehro in der <rs type="space" subtype="generic">Welt</rs> rumoren mochte, uns schien man in unserm <rs type="space" subtype="generic">Winkel</rs>
                  total vergessen zu haben. Wie die Spinnen hinter dem Spiegel saßen wir; was für
                  Bilder durch den Spiegel selber gingen, ging uns nichts an, und so war's jetzt fast
                  noch schlimmer als vorher. Die Franzosen hatten natürlich nach gewohnter Weise den
                  Tanz angefangen, in <rs type="space" subtype="specific">Belgien</rs> ging's lustig los, in einigen kleinen deutschen
                  <rs type="space" subtype="generic">Vaterländern</rs> folgte man dem guten Beispiel; einige jüngere Kameraden liefen Tag für
                  Tag hinaus auf die <rs type="space" subtype="specific">Heerstraße</rs>, um den Kurier ankommen zu sehen, der den Marschbefehl
                  bringen sollte. Sie mochten sich die Hälse ausrecken, so lang sie wollten, aus dem
                  Sommer wurde Herbst, ohne daß es jemandem eingefallen wäre, uns unsern
                  wissenschaftlichen Beschäftigungen zu entreißen. Es wäre auch schade darum gewesen!
                  Nun sitze ich gegen das Ende des Oktobers eines Abends, ein Glas zur Linken und die
                  Karte der <rs type="space" subtype="specific">Türkei</rs> vor der Nase, um mit dem Bleistift dem General <rs type="space" subtype="specific">Sabalkanskoi</rs>
                  nachzuziehen. </p>
            <pb type="DEU039" subtype="374"/>
               <p>Herr Bemperlein ergriff Oswald's beide Hände und drückte sie mit Lebhaftigkeit.
                  Die Augen standen ihm voll Thränen; er war innerlichst erschüttert.</p>
               <p>Und ich danke Ihnen von ganzem Herzen, sagte Oswald gerührt. Der Beifall eines
                  Mannes, den ich so hoch achte, ist mir tausendmal mehr werth, als das Urtheil der
                  dummen, blinden Welt. Die Welt wird unsere Liebe verketzern und verdammen, aber die
                  Welt weiß nichts von Gerechtigkeit.</p>
               <p>Nein, sagte Herr Bemperlein, und dennoch ist sie unsere Richterin, deren Ausspruch
                  wir uns fügen müssen, wir mögen wollen oder nicht. Und dieser Gedanke ist es, welcher
                  für meine Augen einen tiefen Schatten auf das sonnige Bild einer so reinen,
                  uneigennützigen Liebe wirft. Doch ich will Ihr Herz, das in diesem Augenblicke schon
                  schwer genug ist, nicht noch schwerer machen. Dem Starken und Muthigen hilft das
                  Glück. Sie sind ja stark und muthig, und sind es doppelt und dreifach, weil Sie
                  lieben. Es soll ja der Glaube Berge versetzen können. Was dem Glauben gelingt, kann
                  der Liebe nicht unmöglich sein. Doch still, da kommt die gnädige Frau.</p>
               <p>Die Thür wurde geöffnet und Melitta erschien im Reiseanzug. Der alte Baumann war bei
                  ihr.</p>
               <p>Ich bin bereit, lieber Bemperlein, sagte sie zu diesem, und dann, sich in Oswald's
                  Arme werfend: Leb wohl, liebes Herz! leb wohl!</p>
               <p>Die Baronin Grenwitz war aus mehr denn einem Grunde fest entschlossen, Oswald auf der
                  projectirten Badereise nach <rs type="space" subtype="specific">Helgoland</rs> nicht mitzunehmen, und sie hatte während der
                  dreitägigen Visitentour vielfach bei sich überlegt, wie sie, ohne sich doch selbst
                  gar zu viel zu vergeben, diesen Entschluß ausführen könnte. Wie erfreut war sie
                  deshalb, als Oswald bei ihrer Zurückkunft (es war den Tag nach Melitta's
                  Abreise) ihre leiseste Anspielung, ob es ihm nicht lieber wäre, diese Zeit ganz zu
                  seiner Erholung zu verwenden, begierig ergriff; als er erklärte, während dieser Zeit
                  nicht einmal auf dem <rs type="space" subtype="generic">Schlosse</rs> bleiben, sondern eine Reise, vielleicht durch die
                  <rs type="space" subtype="generic">Insel</rs>, die er noch nicht kannte, vielleicht nach der <rs type="space" subtype="generic">Residenz</rs> zu seinen Freunden
                  machen zu wollen. </p>
            <pb type="DEU040" subtype="254"/>
               <p>Das Ereignis auf <rs type="space" subtype="specific">Gnadeck</rs> war schon im <rs type="space" subtype="specific">Lindhofer Schlosse</rs> ruchbar geworden, noch bevor
                  Reinhard dasselbe betrat. Die Maurer hatten auf ihrem Nachhausewege durch den <rs type="space" subtype="generic">Park</rs>
                  einem Bedienten die wunderbare Geschichte erzählt, worauf diese, von Mund zu Mund
                  laufend, mit Blitzesschnelle zu den Damen des Hauses gedrungen war und dort beinahe
                  die Wirkung einer hereinfallenden Bombe gehabt hatte.</p>
               <p>Es war ein Lieblingsthema der Frau Baronin, die Lehre vom blauen Blute in ihrer
                  Untrüglichkeit zu beweisen. Sie behauptete, mittels einer sehr feinen, empfindlichen
                  Organisation das Vorhandensein dieses bevorzugten Lebensstromes zu erkennen,
                  herauszufühlen an Personen, deren Namen sie noch nicht einmal wußte. Es war somit
                  ganz natürlich, daß sie auch jedes versprengte edle Tröpfchen in plebejischen Adern
                  scharfsichtig erkannte. Aus dem Grunde gab sie auch stets bereitwillig zu, daß die
                  »kleine Ferber« etwas Distinguiertes in ihrer Erscheinung habe, als das unleugbare
                  Erbteil ihrer adlig geborenen Mutter ... Dem Oberförster gegenüber hatte sich
                  jedoch jene untrügliche Stimme immer so mäuschenstill verhalten, daß es ihr nicht im
                  Traume eingefallen wäre, ihm für seinen Gruß anders zu danken, als mit einem
                  Kopfnicken nach der Schablone für Niedrigstehende. </p>
            <pb type="DEU041" subtype="34"/>
               <p>Zwei Tage hatte sie den Onkel nicht sehen dürfen, das <rs type="space" subtype="generic">Sterbezimmer</rs> war
                  fest verschlossen gewesen, und nun kniete sie da auf den kalten Steinfliesen und
                  starrte hinüber auf dies völlig fremde Haupt, dem der Tod selbst
                  das Gepräge unbegrenzter Gutmütigkeit weggewischt hatte ... Was hatte das Kind 
                  vom Sterben gewußt! Sie war in seinen letzten Augenblicken bei ihm gewesen und hatte
                  doch nicht verstanden, daß mit dem Blutstrome, der über seine Lippen geflossen,
                  plötzlich alles enden müsse. Er hatte die Augen mit einem unbeschreiblichen Ausdrucke
                  auf sie geheftet, als sie aus dem <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> geschickt worden. Draußen in der <rs type="space" subtype="generic">Straße</rs> war
                  sie tief besorgt und zornig vor den weit offenen Fenstern des <rs type="space" subtype="generic">Krankenzimmers</rs> auf und
                  ab gelaufen – sie wußte ja, er hütete sich ängstlich vor jedem Zuglüftchen, und nun
                  waren sie so rücksichtslos da drinnen. Sie hatte sich gewundert, daß abends kein
                  Feuer im Kamin gemacht werde, und auf ihre endliche Bitte, dem Onkel die Lampe und
                  den Thee hineintragen zu dürfen, hatte Friederike ärgerlich gerufen: »Ja, Kind, ist's
                  denn nicht richtig bei dir, oder verstehst du kein Deutsch? Er ist ja tot, tot!« Nun
                  sah sie ihn wieder, bis zur Unkenntlichkeit entstellt, und jetzt fing das Kind an, zu
                  begreifen, was Tod sei.</p>
               <p>Sobald ein frischer Strom Neugieriger die <rs type="space" subtype="generic">Hausflur</rs> füllte, kam Friederike aus der
                  <rs type="space" subtype="generic">Küche</rs>, hielt den Schürzenzipfel vor die Augen und pries die Tugenden des Mannes, den
                  sie zu ärgern gesucht hatte, wo sie konnte.</p>
               <p>»Da seh' einer das Mädchen an!« unterbrach sie sich zornig, als sie Felicitas'
                  blasses Gesichtchen mit den heißen, trockenen Augen zwischen den Orangenbäumen
                  entdeckte. »Ob sie auch nur eine einzige Thräne vergießt! ... Undankbares Ding! Sie
                  muß doch auch keinen Funken von Liebe in sich haben!«</p>
               <p>»Du hast ihn nie lieb gehabt und weinst, Friederike!« entgegnete die Kleine
                  schlagend, aber mit völlig tonloser Stimme, und zog sich tiefer in ihre Ecke
                  zurück.</p>
               <p>Die <rs type="space" subtype="generic">Hausflur</rs> leerte sich allmählich. Statt der Schaulustigen aus den niederen
                  Ständen, die sich jetzt draußen auf dem <rs type="space" subtype="generic">Markte</rs> postierten, um den Leichenzug mit
                  anzusehen, erschienen vornehme, schwarzbefrackte Herren; sie gingen, nach kurzem
                  Aufenthalte am Sarge, in das <rs type="space" subtype="generic">Wohnzimmer</rs>, um der Witwe ihr Beileid auszusprechen. In
                  der großen, hochgewölbten <rs type="space" subtype="generic">Flur</rs> herrschte augenblickliche Stille, sie hätte eine
                  feierliche genannt werden können, wäre sie nicht hier und da durch das Stimmengesurr
                  drin im <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> unterbrochen worden.</p>
               <p>Da fuhr die kleine Felicitas jäh aus ihrem tiefen Sinnen auf und starrte erschrocken
                  nach der Glasthür, die in den <rs type="space" subtype="generic">Hofraum</rs> führte. Dort hinter den Scheiben erschien ein
                  merkwürdiges Gesicht – er lag doch hier mit den tief eingesunkenen Augen und
                  den unbekannten Zügen um den festgeschlossenen Mund, und dort blickte er forschend in
                  die menschenleere <rs type="space" subtype="generic">Flur</rs>, wiedererstanden mit dem gütevollen Ausdruck des Gesichts,
                  wenn auch der Kopf in fremdartiger Weise umhüllt erschien ... War es doch fast
                  gespenstig, als das Thürschloß sich leise bewegte, und gleich darauf die Thür
                  geräuschlos aufging ... Die seltsame Erscheinung trat auf die Schwelle. </p>
            <pb type="DEU042" subtype="314"/>
               <p>Trotz unserer
                  größten Anstrengungen würden wir mit dem schwer zu lenkenden Fahrzeug von der
                  Strömung bis dahin fortgerissen werden, wo die Wilden jetzt gelandet sein müssen;
                  und näherten wir uns wirklich dem <rs type="space" subtype="generic">Ufer</rs> einige Hundert Schritte weiter oberhalb, so
                  würden wir ihnen unsere Anwesenheit nicht nur durch die Ruderschläge
                  verrathen, sondern der Mond, der in der nächsten Viertelstunde aufgeht, wäre uns
                  ein noch viel gefährlicherer Feind. Nein, meine theure Freundin, nicht auf das
                  Boot dürft Ihr Eure Hoffnung bauen, und welchen Voltheil brächte es Halbert,
                  würdet Ihr, Schanhatta und ich von den Wilden ergriffen? Und dann bedenkt, welche
                  Waffe wäre das elende Fahrzeug in den Händen unserer Feinde gegen Euren Vater und
                  Eure Brüder?«</p>
               <p>»Ich sehe es ein, ja ich sehe es ein,« flüsterte Kate, verzweiflungsvoll die Hände
                  ringend, »es gehören Flügel dazu, um zu ihm zu gelangen –«</p>
               <p>»Oder die Flossen der Gebirgsforelle,« fügte Schanhatta, die so lange unbeachtet
                  zwei Schritte weit von uns gestanden hatte, mit entschiedenem Wesen hinzu, indem
                  sie dicht vor Kate hintrat. »Die Flossen einer Forelle sind ebenso gut, wie die
                  Schwingen des Adlers,« fuhr sie in ihrem wohlklingenden tiefen Organ fort, ihre
                  Augen dicht vor die Kate's bringend, wie um in deren Herz zu lesen oder in ihrem
                  eigenen lesen zu lassen; »das Boot treibt mit der Strömung fort, allein die
                  Forelle schwimmt stromaufwärts.«</p>
               <p>»Mädchen, sage, was meinst Du mit Deinen geheimnißvollen Worten?« fragte Kate
                  athemlos vor Spannung.</p>
               <p>»Schanhatta wird die Forelle sein,« entgegnete die Indianerin in fast schüchternem
                  Tone, denn sie mochte fühlen, daß meine Blicke mit einer an Bewunderung
                  streifenden Theilnahme auf ihr ruhten; »mein Wohlthäter liebt die schöne bleiche
                  Fremde, und ich werde ihre Botschaft nach dem Feuer hinübertragen.«</p>
               <p>»Du wolltest Dich opfern? Du, das arme, getreue indianische Mädchen?« fragte Kate
                  schwankend zwischen Furcht und Hoffnung, indem sie Schanhatta zärtlich
                  umarmte.</p>
               <p>»Ich bin nicht arm,« versetzte die Mandanenwaise, sich stolz emporrichtend, »und
                  opfern? o, fangt die Forelle, wenn sie die Fluthen durchschneidet, fangt das
                  flinke Wiesel, wenn es zwischen Gestein und hohen Grashalmen einherschlüpft. Gieb
                  mir die Botschaft, gieb sie mir bald, der erste Strahl des aufgehenden Mondes darf
                  mich nicht auf der dunkeln Fluth treffen.«</p>
               <p>»Und Ihr, mein Freund, mein Retter, was sagt Ihr zu dem kühnen Entschluß dieses
                  edlen Mädchens?« wendete Kate sich jetzt an mich, »ist es möglich, wird sie es
                  vollbringen können, wird sie bei dem Versuche nicht dem Verderben anheimfallen? O,
                  es hieße dies, mich noch elender machen –«</p>
               <p>»Besäße ich die Gewandtheit Schanhatta's und fesselten mich nicht ebenso heilige
                  Pflichten an diese Scholle, so befände ich mich jetzt vielleicht schon drüben,«
                  entgegnete ich, nachdem ich, trotzdem die Zeit drängte, die junge Indianerin etwa
                  eine Minute lang mit schwer zu schildernder Rührung betrachtet hatte, »sie ist die
                  Einzige auf dieser <rs type="space" subtype="generic">Insel</rs>, welche einer solchen Aufgabe gewachsen ist und welche
                  sie auch, so Gott, es nicht anders bestimmt hat, glücklich lösen wird. Aber fort
                  jetzt Schanhatta,« wendete ich mich darauf dieser zu, ihr zum Abschied die Hand
                  reichend, »gehe und sage den Leuten dort oben, was Du hier gesehen hast und sprich
                  den Namen Kate Dalefield dabei aus –«</p>
            <pb type="DEU043" subtype="535"/>
               <p>»Ach, es ist nicht der Rede werth,« erwiederte ich; »eine kleine spukhafte
                  Geschichte, ungefähr wie die, von welcher ich, ich weiß nicht, wo und wann,
                  einmal gelesen: die Geschichte von einem jungen Manne, der ein junges Weib hatte,
                  die eine Hexe war, und einmal, als er, von Liebe und Schlaf betäubt, an ihrer
                  Seite entschlummern wollte, und seine Hand ausstreckte, um ihre Hand noch einmal
                  zu erfassen, war sie verschwunden, aus dem Schornstein hinaus, auf den <rs type="space" subtype="specific">Blocksberg</rs>
                  zum Teufel gefahren, was weiß ich?«</p>
               <p>Und ich sprang auf, lief im <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> in wilder Erregung auf und nieder, und warf
                  mich dann wieder neben dem Doctor in den Sessel.</p>
               <p>»Die Geschichte ist ein wenig zu mystisch, um eine Diagnose darauf bauen zu
                  können;« erwiederte der Doctor freundlich, indem er mir abermals näher rückte,
                  und, da er meine Hand eben nicht fassen konnte, mir ein paar mal sanft über das
                  Knie strich.</p>
               <p>»Nun denn,« sagte ich, »so nehmen Sie Folgendes: Ein Mann hat als neunzehnjähriger
                  Bursch ein schönes, ungefähr eben so altes Mädchen geliebt, leidenschaftlich, wie
                  man in den Jahren liebt, wenn noch dazu Einsamkeit und romantische Verhältnisse
                  den Kuppler spielen. Er ist damals von dem Mädchen genasführt und schließlich in
                  ziemlich schnöder Weise verrathen worden, und hat das Mädchen doch nicht vergessen
                  können, und das Herz ist ihm erzittert in der Brust, so oft nur in den folgenden
                  acht bis neun Jahren, denn so lange ist es her, ihr Bild vor seine Seele getreten
                  ist. Da läßt ihn ein Zufall sie wiederfinden, wie er sie zu finden erwarten mußte:
                  eine Buhlerin, die Maitresse, ich weiß nicht, wie vieler Männer. Es kann ihm nicht
                  zweifelhaft sein, zum Ueberfluß sagt sie ihm es selbst, und während sie es ihm
                  sagt, erzittert ihm wieder das Herz in der Brust; es verlangt ihn im Grunde seiner
                  Seele darnach, sich der langen Reihe seiner Vorgänger anzuschließen, und als sie
                  ihre Arme öffnet, hat er nichts eiliger zu thun, als an die Brust zu sinken, in
                  der kein Herz schlägt. Er fühlt deutlich, daß es nicht schlägt; ein ganz
                  kindisches, aber ganz wahnsinniges Mitleid ergreift ihn; er will das erkaltete
                  Herz wieder erwärmen, mit der Gluth seiner Küsse, mit seinem eigenen Herzblut, und
                  das Gespenst trinkt sein Herzblut, eins, zwei, drei – ein Dutzend Nächte, und als
                  er wieder einmal – in der ersten Morgenfrühe erwacht, ist sie verschwunden, wie
                  Hexen verschwinden, und am nächsten Abend sieht er sie im <rs type="space" subtype="generic">Theater</rs> mit einem
                  jungen, vornehmen Stutzer kokettiren, und der Stutzer fährt mit ihr nach
                  Hause und draußen –«</p>
            <pb type="DEU044" subtype="68"/>
               <p>Die Arme über der mächtigen Brust gekreuzt, mit starken Schritten, wie ein
                  Löwe seinen Käfig, das <rs type="space" subtype="generic">Gemach</rs> durchmessend, sprach er in abgerissenen Sätzen zu
                  sich selbst:</p>
               <p>»Mit einem tüchtigen Volk hinter sich die Goten hinaustreiben, Griechen und
                  Franken nicht hereinlassen: das wäre nicht schwer, das könnte ein andrer auch.
                  Aber allein, ganz allein, von diesen Männern ohne Mark und Willen mehr gehemmt als
                  getragen, das Ungeheure vollenden, und diese Memmen erst wieder zu Helden, diese
                  Sklaven zu Römern, diese Knechte der Pfaffen und Barbaren wieder zu Herren der
                  <rs type="space" subtype="generic">Erde</rs> machen: – das, das ist der Mühe wert. Ein neues Volk, eine neue Zeit, eine
                  neue Welt schaffen, allein, ein einziger Mann, mit der Kraft seines Willens und
                  der Macht seines Geistes: – das hat noch kein Sterblicher vollbracht: – das ist
                  größer als Cäsar: er führte Legionen von Helden! Und doch, es kann getan werden,
                  denn es kann gedacht werden. Und ich, der's denken konnte, ich kann's auch tun.
                  Ja, Cethegus, das ist ein Ziel, dafür verlohnt sich's zu denken, zu leben, zu
                  sterben. Auf und ans Werk, und von nun an: – keinen Gedanken mehr und kein Gefühl
                  als für dies Eine.«</p>
               <p>Er stand still vor der Kolossalstatue Cäsars aus weißem parischem Marmor, die, das
                  Meisterwerk des Arkesilaos und der edelste Schmuck, ja nach der Familientradition
                  von Julius Cäsar selbst dem Sohne geschenkt, das Heiligtum dieses <rs type="space" subtype="generic">Hauses</rs>,
                  gegenüber dem Schreibdiwan stand:</p>
               <p>»Hör' es, göttlicher Julius, großer Ahnherr, es lüstet deinen Enkel, mit dir zu
                  ringen: es gibt noch ein Höheres, als du erreicht: schon fliegen nach einem
                  höheren Ziel als du, ist unsterblich und fallen, fallen aus solcher Höhe: das ist
                  der herrlichste Tod. Heil mir, daß ich wieder weiß, warum ich lebe.«</p>
               <p>Er schritt an der Bildsäule vorbei und warf einen Blick auf die auf dem Tisch
                  aufgerollte Militärkarte des <rs type="space" subtype="specific">römischen Weltreichs</rs>:</p>
               <p>»Erst diese Barbaren zertreten –: <rs type="space" subtype="specific">Rom</rs>! – Dann den <rs type="space" subtype="generic">Norden</rs> wieder unterwerfen
                  –: <rs type="space" subtype="specific">Paris</rs>! – Dann zum alten Gehorsam unter die alte <rs type="space" subtype="specific">Cäsarenstadt</rs> das abtrünnige
                  <rs type="space" subtype="specific">Ostreich</rs> zurückheischen –: <rs type="space" subtype="specific">Byzanz</rs>! Und weiter, immer weiter: an den <rs type="space" subtype="specific">Tigris</rs>, an den
                  <rs type="space" subtype="specific">Indus</rs>, weiter als Alexandros – und zurück nach Westen, durch <rs type="space" subtype="specific">Skythien</rs> und
                  <rs type="space" subtype="specific">Germanien</rs>, an den <rs type="space" subtype="specific">Tiber</rs> – die Bahn, welche dir, Cäsar, der Dolch des Brutus
                  durchschnitten. – Und so größer als du, größer als Alexander – o halt, Gedanke,
                  halt ein!«</p>
            <pb type="DEU045" subtype="615"/>
               <p>An der Spitze waren die Reiter, welche ihre
                  Pferde in langsamem Schritte gehen ließen. Dann kamen die Fußgänger. Am Ende waren
                  die Säumer, dann die Frauen, welche mancherlei Arbeiten bei dem Kriegszuge zu
                  verrichten hatten, und verschiedene Knechte.</p>
               <p>Man zog in der Richtung gegen den Morgen. So viele Menschen, als aus dem <rs type="space" subtype="generic">Orte</rs> <rs type="space" subtype="specific">Plan</rs>
                  und aus den umliegenden <rs type="space" subtype="generic">Waldhäusern</rs> und aus größeren Entfernungen herbei zu kommen
                  vermocht hatten, gingen mit dem Zuge. Man kam an dem steinernen <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs> Witikos
                  vorüber, man gelangte unter die Föhren, welche in der Richtung gegen Morgen von
                  <rs type="space" subtype="specific">Plan</rs> weg dahin standen, man gelangte auf die Höhenscheide der Föhren, von der man
                  noch das <rs type="space" subtype="generic">Tal</rs> von <rs type="space" subtype="specific">Plan</rs> und die <rs type="space" subtype="specific">Moldau</rs> sehen konnte, und ging jenseits der Scheide
                  hinunter. Mehrere Haufen der Menschen, die den Zug begleiteten, sonderten sich ab,
                  und gingen zurück. Man zog über die <rs type="space" subtype="generic">Talschlucht</rs> des <rs type="space" subtype="generic">Waldes</rs>, in welcher der <rs type="space" subtype="generic">Bach</rs>
                  rieselte, und ging dann in dem <rs type="space" subtype="generic">Waldesdickichte</rs> sachte gegen die <rs type="space" subtype="specific">Mugrauer Heide</rs>
                  empor. Als man auf die <rs type="space" subtype="generic">Heide</rs> gekommen war, hatten sich alle Begleiter umgewendet,
                  und hatten den Rückweg angetreten. Andere kamen dafür aus verschiedenen <rs type="space" subtype="generic">Gegenden</rs>
                  herzu, sahen den Zug an, und mehrere begleiteten ihn eine Weile.</p>
               <p>Gegen den Mittag langten die Männer bei dem <rs type="space" subtype="generic">Turme</rs> Rownos an. Da blieben sie
                  stehen. Witiko ritt mit einem Geleite in den <rs type="space" subtype="generic">Turm</rs>. Rowno stand in dem <rs type="space" subtype="generic">Hofe</rs>, ihn zu
                  begrüßen. Witiko und seine Begleiter stiegen von den Pferden, und gingen in die
                  große <rs type="space" subtype="generic">Stube</rs>. Dort waren mehrere Sippen Rownos versammelt. Es wurde der
                  Empfangstrunk gereicht. Dann sagte Rowno: »Es ist gut, Witiko, wie du es
                  versprochen hast, sei gegrüßt, und wir werden nicht säumen.«</p>
               <p>»Ich komme, dir nur den Gruß zu bringen«, antwortete Witiko, »es ist, wie wir
                  gesagt haben.«</p>
            <pb type="DEU046" subtype="67"/>
               <p>Und nun war das Mahl beendet, und Valtin und Grete, nach dem sie gedankt,
                  erhoben sich und suchten wieder ihr Zelt in Nähe des Steuers auf.</p>
               <p>Sie mußten, an <rs type="space" subtype="specific">Neumühlen</rs> vorüber, schon meilenweit gefahren sein und hätten sich zu
                  jeglichem um sie her beglückwünschen können, wenn nicht das junge Frauenzimmer mit
                  den blanken Flechten und den schwarzen Stechaugen gewesen wäre. Valtin hatte nichts
                  bemerkt, aber der schärfer sehenden Grete war es nicht entgangen, daß sie seit Mittag
                  kein Auge von ihnen ließ und ersichtlich etwas gegen sie vorhatte. Ob aus Eifersucht
                  oder Habsucht, ließ sich nicht erkennen, aber etwas Gutes konnt es nicht sein, und
                  als der Tag sich neigte, rückte Grete näher und teilte Valtin ihre Besorgnisse mit.
                  Dieser schüttelte den Kopf und wollte davon nichts wissen, und siehe da, auch Grete
                  vergaß es wieder, als sich, gleich nach Sonnenuntergang, ein neues Leben auf dem
                  Floße zu regen begann. Der Alte nahm eine Fiedel, und die Frauensperson, die sich
                  mittlerweile geputzt und eine rote Schürze angelegt hatte, führte mit dem jungen
                  Burschen einen böhmischen Tanz auf. Danach setzten sie sich an den Herd und sangen
                  Lieder, die der Alte mit ein paar Strichen auf der Fiedel begleitete.</p>
               <p>Und nun kam die Dämmerung, und die Sterne begannen matt zu flimmern. Das Floß selbst
                  hatte sich hart ans <rs type="space" subtype="generic">Ufer</rs> gelegt, das hier, anfänglich flach, dreißig Schritte weiter
                  landeinwärts eine hohe, steile Wandung zeigte. Es war noch hell genug, um die
                  rotgelben Töne des fetten <rs type="space" subtype="generic">Lehmbodens</rs> erkennen zu können. Alles schwieg, und nur
                  Grete, der ihr Verdacht wiedergekommen war, sagte leise: »Valtin, ich habe doch
                  recht. Ich fürchte mich.«</p>
               <p>»Glaubst du wirklich, daß es böse Leute sind?«</p>
               <p>»Nicht eigentlich böse Leute, aber sie werden der Versuchung nicht widerstehen
                  können. Du hast ihnen Geld gezeigt, und die Frau hat gesehen, daß ich Schmuck trage.
                  Sie werden uns berauben wollen. Und setzest du dich zur Wehr, so ist es unser letzter
                  Tag.«</p>
               <p>Valtin überlegte hin und her und sagte dann: »Ich fürcht, es ist, wie du sagst. Und
                  so müssen wir wieder fliehen. Ach, immer fliehen! </p>
            <pb type="DEU047" subtype="165"/>
               <p>Er selber trägt eine Maske; so sieht auch
                  er nur Masken, sieht sich von Spionen umstellt, festgehalten, von allen Seiten
                  bedroht.</p>
               <p>In dieser Stimmung hört er von seines Sohnes andauerndem Schlaf – wenn es nicht Lüge
                  ist, ist es künstliche Betäubung, um den einzigen Retter und Helfer von ihm
                  fernzuhalten. Am Fenster spähend, sieht er zweimal, morgens und nachmittags, im
                  dämmernden Nebel die dunklen Gestalten der Sargträger und des Leichengefolges,
                  einzeln, langsam vom <rs type="space" subtype="generic">Kamp</rs> her dem <rs type="space" subtype="generic">Trauerhause</rs> zuschreiten. Wieder sind es bald Zeugen
                  und Häscher, die auf ihn fahnden, bald Freischöffen und Eideshelfer, die sich
                  versammeln im »offnen Ding«, die »Wette« an dem geständigen Mörder zu vollziehn. Er
                  zählt: drei, sechs, vierzehn! Und ihn zu entlasten nicht einer. Er ist verloren; er
                  fühlt schon die »Wyd« über seinem Haupt, wie er sie die Nacht hindurch über dem des
                  »femwrogigen Junkers von <rs type="space" subtype="specific">Dortmund</rs>« gefühlt. Er will appellieren an Kaiser und Reich,
                  aber wo sind Kaiser und Reich? Keine Wahl, er muß fliehn. Mögen sie ihn verurteilen
                  zu <rs type="space" subtype="generic">Kerker</rs> und Beil, ihn – bis zum letzten verwirren sich die Vorstellungen von Sonst
                  und Jetzt, – ihn verfemen: echtlos, rechtlos, sicherlos, friedlos, – was schiert es
                  den Geflüchteten, er ist fort, auf weitem <rs type="space" subtype="generic">Meer</rs>, in einem freien <rs type="space" subtype="generic">Land</rs>!</p>
               <p>Aber sein Sylv! Er stockt. Das Kind kann ja nicht ewig schlafen. Er faßt sich,
                  schreibt im Fluge das Blatt. Sylvian soll ihm folgen, heimlich, mit Gewalt, sobald er
                  erwacht; im <rs type="space" subtype="generic">Hafen</rs> will er auf ihn warten, ihre Einschiffung vorbereiten. Er
                  verabredet Ausflüchte, Verkleidungen; Sylvian soll sich Geld und Geldeswert
                  verschaffen, seine Uhr nicht vergessen. Er denkt an alles. – </p>
            <pb type="DEU048" subtype="371"/>
               <p>»Jetzt aber soll ich dein gedenken, wenn die
                  Grauwölfe nach Raub heulen und wenn die Geier über mir in der Luft
                  schweben. Wie vermag ich Gutes für dich und mich zu hoffen, da du das Glück
                  erst vom <rs type="space" subtype="generic">Schlachtfelde</rs> holen willst. Immo«, rief sie angstvoll, »wenn du auf
                  die <rs type="space" subtype="generic">Kampfheide</rs> ziehst, so weiß ich nicht mehr, ob du an der Seite meines Vaters
                  kämpfen wirst oder gegen ihn; denn der Vater« – sie hielt inne und legte ihre
                  Wange auf seine Hand.</p>
               <p>»Ich weiß, was mir deine Lippe verbirgt«, antwortete Immo, »ich aber gehe zum
                  König, denn ich höre, er ist in der Not.« Da drückte sie krampfhaft seine Hand
                  und weinte wieder darauf. »Leidvoll ist für uns beide, Hildegard, daß ich zum
                  König halte, obwohl dein Vater ihn meiden wird?«</p>
               <p>Die Jungfrau sah ihn mit großen Augen an. »Du wirst tun, was dir dein redliches
                  Herz gebietet. Wenn ich auch traure, denke nicht, daß ich dich bei dem Vater
                  festhalten will.«</p>
               <p>»So spricht mein guter Geselle«, rief Immo froh und neigte das Haupt wieder zu
                  ihr herab. »Den hohen Engeln vertraue ich, deren Segen du mir gesendet hast,
                  daß sie uns beide wieder zueinander führen. Dich aber flehe ich an, wenn ein
                  fahrender Spielmann vor dir singt, so wende dich nicht ab, wie die
                  Klosterfrauen zuweilen tun, sondern spende ihm etwas und sprich dabei die
                  Worte: ›Auch für dich fliegt ein Engel‹, dann freut er sich und sagt dir
                  vielleicht Kunde von mir. Und hast du eine Botschaft für mich, so gib sie mit
                  denselben Worten einem Fahrenden, daß er sie ins <rs type="space" subtype="generic">Lager</rs> des Königs zu seinem
                  Gesellen Wizzelin trage. Diesen kenne ich als einen treuen Mann, obgleich er
                  ohne Ehre lebt. Das versprich, Geliebte, mir aber gib den Scheidegruß.«</p>
               <p>Die Jungfrau hob sich zu ihm empor und hielt ihre Hand über sein Haupt: »Du
                  denke mein, wenn du allein bist und zuweilen unter den wilden Helden, und vor
                  allem im Abendlicht, wenn du die grünen Blätter über dir siehst, wie jetzt und
                  immer – und immer.« Sie warf die Hände um seinen Hals und küßte ihn herzlich.
                  Er aber hielt sie fest; und das Geschwirr der Grillen übertönte leise Worte,
                  Seufzer und Küsse der Liebenden.</p>
               <p>Noch einmal umschlang sein Arm die Weinende, dann verschwand er im grünen
                  Laubdach. Hildegard saß wieder auf dem Stein und lauschte; die Zweige rauschten
                  und knickten hinter ihr, dann wurde es still. Noch immer malte die Abendsonne
                  das Baumlaub mit rötlichem Gold, die Grillen und Vögel im Wipfel schwirrten und
                  schrien, und die blauen Glockenblumen standen so lustig wie vorher. Aber das
                  Mädchen sah ernsthaft in eine fremde Welt, das Kind war unter der Sommerlinde
                  zur Braut geworden.</p>
               
            <p>Auf einem <rs type="space" subtype="generic">Hügel</rs> im bayrischen <rs type="space" subtype="specific">Frankenlande</rs>, der weite Aussicht bot, saß zwei
                  Tage später ein fremder Krieger am Zaun eines einsamen <rs type="space" subtype="generic">Bauernhofes</rs>. Er trug die
                  gewöhnliche Rüstung eines Reisigen, hatte den Helm neben sich auf die
                  Bank gelegt, schnitt mit seinem Dolch in ein großes Schwarzbrot und verzehrte
                  behaglich die Bissen. </p>
            <pb type="DEU049" subtype="236"/>
               <p>Auf
                  die Augen des Fräuleins Pogge fuhr die liebende Tochter mit ausgespreizten
                  Fingern zu, und bald sollte ich erfahren, daß es höchst wünschenswert gewesen wäre,
                  wenn die schöne Angelika der Megäre die Sehorgane ausgekratzt hätte. Leider legten
                  wir uns ins Mittel und retteten das Geschöpf vor ewiger Blindheit. Ich bewunderte den
                  Schauspieler. Er hatte sich auf das Treppengeländer geschwungen und sah jetzt aus der
                  Höhe ungemein kaltblütig auf das Getümmel der Parteien herab; er ließ die Geister
                  aufeinanderplatzen und schien durch kurze pikante Bemerkungen die Leidenschaften noch
                  mehr steigern zu wollen. Der Schlingel wußte, daß er das Mittel habe, die
                  hochschlagenden Flammen zu besänftigen; er hatte dieses himmelblaue Büchlein hier,
                  dieses, dieses, dieses! in der Tasche und zog es hervor, als der Lärm den höchsten
                  Grad erreicht zu haben schien. ›Man schweige!‹ rief er mit so dröhnendem Pathos, daß
                  alle Blicke sich trotz allem auf ihn wendeten, zumal da Fräulein Aurora Pogge ein
                  Gekreisch ausstieß, wie ich es noch nie gehört hatte und hoffentlich nimmer wieder
                  hören werde. Sie wollte sich auf den Schauspieler stürzen; aber dieser schrie, das
                  blaue Buch schwingend: ›Haltet sie! Laßt sie ja nicht heran! Es gibt einen Mord! Es
                  geht um unser aller Leben! Halten Sie sie doch, Stibbe! Mäuseler, packen Sie zu!‹ –
                  Wir griffen unwillkürlich alle zu, und Fräulein Pogge fiel fürs erste in Ohnmacht.
                  ›Silentium!‹ wiederholte Julius Schminkert und hielt darauf ungefähr folgende Rede:
                  ›Verehrungswürdige Anwesende beiderlei Geschlechts, süßeste Geliebte meiner Seele;
                  Sie, Stibbe, teurer Mann, den ich bald Schwiegerpapa zu nennen hoffe; Sie, Mäuseler,
                  edler Besitzer dieses <rs type="space" subtype="generic">Grund und Bodens</rs>; Sie, Herr Polizei – – erlauben Sie mir, daß
                  ich bereits zu Anfang dessen, was ich zu sagen habe, einige Tränen der Rührung
                  vergieße. O Angelika, möge diese feierliche Stunde unser Geschick entscheiden –
                  Fiebiger, lassen Sie doch die Alte, sie tut nur so und hört alles! Angelika, ich
                  liebe dich – hört es alle! Monsieur Alphonse Stibbe, ich habe, siehe Akt fünf, von
                  einer Tante achthundert Taler geerbt und halte hiermit feierlich um die Hand Ihrer
                  Tochter an!‹ – Der kleine Schneider im fliegenden hellgrünen Schlafrock wollte wie 
                  ein erboster Grashüpfer gegen den Redner anspringen; aber dieser wies ihn mit
                  einer ebenfalls aus irgendeinem fünften Akt stammenden Handbewegung zurück und fuhr
                  fort, während Aurora Pogge in meinen Armen anscheinend langsam das Bewußtsein
                  wiedererlangte: </p>
            <pb type="DEU050" subtype="185"/>
               <p>Man nahm Abschied; dreimal
                  nahm man Abschied. Zuerst an der Tür des <rs type="space" subtype="generic">Speisezimmers</rs>, sodann oben und zuletzt
                  unten an der <rs type="space" subtype="generic">Treppe</rs>; an der Haustür aber faßte der Vetter den Hospes in die Arme,
                  streckte ihm den Kopf über die rechte Schulter und stöhnte: »O Pilz, dein <rs type="space" subtype="generic">Keller</rs>!«,
                  streckte ihm den Kopf über die linke Schulter und seufzte: »O Pilz, dein Herz!«,
                  schob ihn sodann von sich, legte ihm beide Hände auf die Schultern, blickte ihm
                  gerührt in die Augen und stammelte unter einem langen, langen Kuß:</p>
               <p>»O Pilz, deine Tochter!... Gute Nacht, Pilz!« –</p>
            <p>Es kostete einige Mühe, die beiden alten Herren und den Vasallen im <rs type="space" subtype="specific">Hotel de Prusse</rs>
                  in ihre Betten zu bringen; aber endlich gelang es wie alles, was man mit Geduld und
                  Liebe angreift. Gegen ein Uhr wandelten Hagebucher und Täubrich allein ihrer
               <rs type="space" subtype="generic">Behausung</rs> in der <rs type="space" subtype="specific">Kesselstraße</rs> zu – der Pascha betrunken-weinerlich, Leonhard
                  vollkommen nüchtern, dessenungeachtet aber verwirrt und betäubt wie kein anderer
                  Bewohner der <rs type="space" subtype="generic">Residenz</rs> in dieser Nacht.</p>
               <p>Je mehr er über das plötzliche Erscheinen und Verschwinden jenes Mannes, welchem er
                  zu so vielem Dank verpflichtet war, nachdachte, desto unbegreiflicher erschien es
                  ihm. Hatte er denn wirklich recht gesehen? Hatte er sich nicht getäuscht? Hatte die
                  Erscheinung wirklich und wahrhaftig Fleisch und Blut, und war sie nicht bloß ein
                  Spiel der durch das eigene Wort erregten Phantasie, eine Folge der übermäßigen
                  Exaltation des Abends? Die Antwort auf diese Frage blieb immer dieselbe: der Herr van
                  der Mook war ebenso unvermutet im <rs type="space" subtype="specific">Saale der Harmonie</rs> erschienen wie einst zu <rs type="space" subtype="specific">Abu
                  Telfan</rs> im <rs type="space" subtype="specific">Tumurkielande</rs>, <rs type="space" subtype="specific">Königreich Dar-Fur</rs>. In seinen Unterhosen auf dem Rande
                  seines Bettes sitzend, sprach der Redner, nachdem er dem schlaftrunkenen Pascha die
                  ungeheure Tatsache so klar als möglich gemacht hatte, ein letztes hohes Wort.</p>
               <p>»Täubrich«, sagte er, »Täubrich, wenn ich morgen früh nicht wieder erwachen sollte,
                  so geben Sie mir den größten hölzernen Löffel, den Sie auftreiben können, als Symbol
                  mit in die Grube, und auf meinen Grabstein lassen Sie schreiben: Er bekam sein
                  Teil!«</p>
            <pb type="DEU051" subtype="43"/>
               <p>Er, Hradscheck, ist kleiner Leute Kind aus <rs type="space" subtype="specific">Neu-
                  Lewin</rs> und, wie sein Name bezeugt, von böhmischer Extraktion. Du weißt, daß
                  <rs type="space" subtype="specific">Neu-Lewin</rs> in den achtziger Jahren mit böhmischen Kolonisten besetzt wurde. Doch dies
                  beiläufig. Unsres Hradscheck Vater war Zimmermann, der, nach Art solcher Leute, den
                  Sohn für dasselbe Handwerk bestimmte. Und unser Hradscheck soll denn auch wirklich
                  als Zimmermann gewandert und in <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs> beschäftigt gewesen sein. Aber es mißfiel ihm,
                  und so fing er, als er vor etwa fünfzehn Jahren nach <rs type="space" subtype="specific">Neu-Lewin</rs> zurückkehrte, mit
                  einem <rs type="space" subtype="generic">Kramgeschäft</rs> an, das ihm auch glückte, bis er, um eines ihm unbequem werdenden
                  ›Verhältnisses‹ willen, den <rs type="space" subtype="generic">Laden</rs> aufgab und den Entschluß faßte, nach <rs type="space" subtype="specific">Amerika</rs> zu
                  gehen. Und zwar über <rs type="space" subtype="specific">Holland</rs>. Er kam aber nur bis ins <rs type="space" subtype="specific">Hannöversche</rs>, wo er, in der
                  Nähe von <rs type="space" subtype="specific">Hildesheim</rs>, also katholische <rs type="space" subtype="generic">Gegend</rs>, in einer großen gasthausartigen
                  <rs type="space" subtype="generic">Dorfherberge</rs> Quartier nahm. Hier traf es sich, daß an demselben Tage die seit Jahr
                  und Tag in der <rs type="space" subtype="generic">Welt</rs> umhergezogene Tochter des Hauses, krank und elend von ihren
                  Fahrten und Abenteuern – sie war mutmaßlich Schauspielerin gewesen –, zurückkam und
                  eine furchtbare Szene mit ihrem Vater hatte, der ihr nicht nur die bösesten Namen
                  gab, sondern ihr auch Zuflucht und Aufnahme verweigerte. Hradscheck, von dem Unglück
                  und wahrscheinlich mehr noch von dem eigenartigen und gewinnenden Wesen der jungen
                  Frau gerührt, ergriff Partei für sie, hielt um ihre Hand an, was dem Vater wie der
                  ganzen Familie nur gelegen kam, und heiratete sie, nachdem er seinen
                  Auswanderungsplan aufgegeben hatte. Bald danach, um Martini herum, übersiedelten
                  beide hierher, nach <rs type="space" subtype="specific">Tschechin</rs>, und schon am ersten Adventssonntage kam die junge Frau
                  zu mir und sagte, daß sie sich zur <rs type="space" subtype="generic">Landeskirche</rs> halten und evangelisch getraut sein
                  wolle. Was denn auch geschah und damals (es geht jetzt ins zehnte Jahr) einen großen
                  Eindruck auf die Bauern machte. Daß der kleine Gott mit dem Bogen und Pfeil in dem
                  Leben beider eine Rolle gespielt hat, ist mir unzweifelhaft, ebenso daß beide seinen
                  Versuchungen unterlegen sind. Auch sonst noch, wie nicht bestritten werden soll,
                  bleiben einige dunkle Punkte, trotzdem es an anscheinend offenen Bekenntnissen
                  nie gefehlt hat. </p>
            <pb type="DEU052" subtype="163"/>
               <p>Damit nahm die Großmama  Heidi bei der Hand und ging mit ihm nach dem
                  <rs type="space" subtype="generic">Studierzimmer</rs>. –</p>
               <p>Seit dem Tage, da Heidi hatte heimgehen wollen und Fräulein Rottenmeier es auf der
                  <rs type="space" subtype="generic">Treppe</rs> ausgescholten und ihm gesagt hatte, wie schlecht und undankbar es sich erweise
                  durch sein Fortlaufenwollen und wie gut es sei, daß Herr Sesemann nichts davon wisse,
                  war mit dem Kinde eine Veränderung vorgegangen. Es hatte begriffen, daß es nicht
                  heimgehen könne, wenn es wolle, wie ihm die Base gesagt hatte, sondern daß es in
                  <rs type="space" subtype="specific">Frankfurt</rs> zu bleiben habe, lange, lange, vielleicht für immer. Es hatte auch
                  verstanden, daß Herr Sesemann es sehr undankbar von ihm finden würde, wenn es
                  heimgehen wollte, und es dachte sich aus, daß die Großmama und Klara auch so denken
                  würden. So durfte es keinem Menschen sagen, daß es heimgehen möchte, denn daß die
                  Großmama, die so freundlich mit ihm war, auch böse würde, wie Fräulein Rottenmeier
                  geworden war, das wollte Heidi nicht verursachen. Aber in seinem Herzen wurde die
                  Last, die darinnen lag, immer schwerer; es konnte nicht mehr essen, und jeden Tag
                  wurde es ein wenig bleicher. Am Abend konnte es oft lange, lange nicht einschlafen,
                  denn sobald es allein war und alles still ringsumher, kam ihm alles so lebendig vor
                  die Augen, die <rs type="space" subtype="generic">Alm</rs> und der Sonnenschein darauf und die Blumen; und schlief es endlich
                  doch ein, so sah es im Traum die roten <rs type="space" subtype="generic">Felsenspitzen</rs> am <rs type="space" subtype="specific">Falknis</rs> und das feurige
                  <rs type="space" subtype="generic">Schneefeld</rs> an der <rs type="space" subtype="specific">Schesaplana</rs>, und erwachte dann Heidi am Morgen und wollte voller
                  Freude hinausspringen aus der <rs type="space" subtype="generic">Hütte</rs> – da war es auf einmal in seinem großen Bett in
                  <rs type="space" subtype="specific">Frankfurt</rs>, so weit, weit weg, und konnte nicht mehr heim. Dann drückte Heidi oft
                  seinen Kopf in das Kissen und weinte lang, ganz leise, daß niemand es höre.</p>
            <pb type="DEU053" subtype="149"/>
               <p>Dies trat schon an einem der ersten
                  Tage hervor, wo Gräfin Judith, ihre Scheu gegen Treppensteigen überwindend, einen
                  speziellen, allerdings auch wohl von Neugier diktierten Anstandsbesuch bei Franziska
                  gemacht und eine herzliche Plauderstunde mit dieser gehabt hatte. Gleich beim
                  Eintritt war sie froh überrascht gewesen, dem Muttergottesbilde wiederzubegegnen, das
                  sie sich sehr wohl entsann in den Tagen ihrer Kindheit an eben dieser Stelle gesehen
                  zu haben. Und wirklich, nur der Rosenkranz am Arm des Christkindes war neu
                  hinzugekommen. Franziska, die rasch bemerkte, was im Gemüte der alten Gräfin vorging,
                  schob ihr einen bequemen Sessel heran, setzte sie sorglich hinein und sagte dann
                  erklärend und in einem gedämpften Tone: sie habe sich wohl gedacht, daß ihr das
                  Muttergottesbild eine besonders liebe Erinnerung sein werde, weshalb sie denn auch
                  eine Weile geschwankt habe, ob sie's nicht von der Konsole herabnehmen und unten im
                  <rs type="space" subtype="generic">Schlafzimmer</rs> der Gräfin aufstellen solle. Aber sie woll es nur gestehen, sie habe
                  sich ihrerseits nicht davon trennen mögen. Denn das Muttergottesbild sei das erste
                  gewesen, von dem sie hier auf <rs type="space" subtype="specific">Schloß Arpa</rs> begrüßt worden sei, noch früher als von
                  Hannah, und sosehr sie sich im ersten Augenblick als Protestantin über diesen Gruß
                  verwundert und beinahe erschreckt habe, so sei's ihr doch am andern Tage schon
                  gewesen, als wüchse das kleine Nischendach und nehme sie mit unter seinen Schutz.</p>
               <p>Von all diesem, als Franziska so sprach, war der guten Gräfin Herz so ganz getroffen
                  worden, daß sie bewegt geantwortet hatte: Franziska habe recht getan, das Bild an
                  alter Stelle zu lassen; man solle, nach dem Sprüchwort, alte Bäume nicht verpflanzen,
                  aber alte Heiligenbilder auch nicht, und so hoffe sie sich keiner Sünde schuldig zu
                  machen, wenn sie rundheraus ausspreche, die Heiligen segneten überall, aber da, wo
                  sie gerade stünden und schon von alter Zeit her gestanden, da hätten sie doppelte
                  Macht und noch ganz besondere Wurzeln ihrer Kraft. Und dieser Kraft bedürfe der eine
                  mehr als der andere. Franziska sei jung, und ein junges Herz, eben weil es jung sei,
                  brauche zwiefach Trost und Beistand. Ein altes finde sich schon eher zurecht.</p>
            <pb type="DEU054" subtype="562"/>
               <p>Er hatte seinen Sohn mit, drei andere Begleiter
                  und auch einen alten Mann, den man El Münedschi nennt, weil er die Gabe der
                  Weissagung besitzt. Dieser Münedschi verkehrt mit einem Engel des <rs type="space" subtype="specific">Himmels</rs>, welcher
                  Ben Nur heißt und ihm alle Geheimnisse des Lebens entdeckt. Darum ist alles, alles
                  wahr, was der Münedschi sagt, und wenn er etwas verkündet, so geht es in
                  Erfüllung. Er muß sehr, sehr reich sein, denn es kommen Tausende von Pilgern zu
                  ihm, welche ihn sehen und hören wollen und dann nicht gehen, ohne eine Gabe der
                  Dankbarkeit zurückzulassen. Zu derselben Zeit war auch ein junger Krieger unsers
                  Stammes in <rs type="space" subtype="specific">Oneizeh</rs>, um Blei und Pulver für uns einzukaufen. Er hieß Ibn Kurban
                  Sohn des Opfers, Vater des Opfers. und war der einzige Sohn von Abu Kurban Sohn
                  des Opfers, Vater des Opfers., des reichsten Mannes unseres Stammes. Er hatte
                  diamantene Ringe an den Fingern, und seine Waffen waren mit edlen Steinen besetzt,
                  deren Wert ein Vermögen betrug. Als er mit seinen drei Begleitern die <rs type="space" subtype="generic">Stadt</rs>
                  verließ, schloß er sich dem Ghani an, weil er eine Zeitlang den gleichen Weg mit
                  diesem hatte; aber er ist nicht heimgekehrt, und auch seine Gefährten hat man
                  nicht wieder gesehen. Abu Kurban reiste nach <rs type="space" subtype="specific">Oneizeh</rs>, um nachzuforschen. Er
                  erfuhr, daß die Verschwundenen mit dem Ghani fortgeritten seien. Der <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs> war gegen
                  <rs type="space" subtype="specific">El Kasab</rs> gegangen. Er ritt dorthin und erfuhr, daß weder sein Sohn noch der Ghani
                  hier gewesen sei; aber es war ein junger Mann mit drei älteren Männern gekommen,
                  welche folgendes verkauft hatten: drei Reit- und vier Lastkamele, viel Pulver und
                  auch Waffen, denen man ansah, daß sie mit Steinen verziert gewesen waren, die man
                  aber ausgebrochen hatte. Diese Waffen besaß der Händler noch; auch zwei von den
                  Kamelen waren noch vorhanden, und Abu Kurban überzeugte sich, daß sie seinem
                  Sohne gehört hatten. </p>
            <pb type="DEU055" subtype="164"/>
               <p>Aber da lachte sie nur und zeigte die blanken Zähne hinter dem Salat, welche
                  sehr schmal und spitz waren, und begann wieder nach der schiefen Nase hin zu äugeln,
                  ganz absichtslos.</p>
               <p>Wie er sich zufällig umdrehte, gewahrte er, daß die schiefe Nase die Hand aufs Herz
                  legte und in sein absynthenes Gesicht eine Beteuerung von Liebe schnitt, mit
                  gespitztem Munde.</p>
               <p>Am liebsten hätte er den Gecken hinausgeprügelt.</p>
               <p>Lächerlich werden?</p>
               <p>Davor fürchtete er sich.</p>
               <p>Ja, Marius, der so höflich saugrob wurde, famos, und auf einmal lag der andere
                  draußen. Aber das verstand er nicht. Entweder als hätte er nichts bemerkt, oder aber
                  hauen, gleich dreinhauen, ohne lange Einleitung.</p>
               <p>Als hätte er nichts bemerkt – immer das Bequemste. Und sich in den Braten
                  vertiefen.</p>
               <p>Sie waren auch ganz unschuldig zuletzt. Fifi hatte angefangen.</p>
               <p>Freilich, zum Spaß, aus Ubermut bloß, wie sie schon necksüchtig war.</p>
               <p>Sie dachte nichts Schlechtes dabei. Dafür kannte er sie genug, um das ganz sicher zu
                  wissen. Wenn es nur auch die anderen gewußt hätten.</p>
               <p>Aber da beobachtete vielleicht ein Fremder in einer Ecke irgendwo bloß nach dem
                  Schein, natürlich, und lächelte über ihn und hatte Mitleid.</p>
               <p>Wie man es schon macht, leichtfertig, ohne zu prüfen. Und dann werden Geschichten
                  erzählt.</p>
               <p>Lächelte vielleicht und hatte Mitleid.</p>
            <pb type="DEU056" subtype="127"/>
               <p>Seit jenem Abend bei
                  Herrn Quöck, wo der Wein sein Blut aufgejagt, wo ihm Lydia's Raffinement und
                  Coquetterie brennendes Begehren in die Brust getropft ... mit berechnender
                  Grausamkeit langsam getropft hatte; wo er sich wohl nur aus Trotz gegen das schöne,
                  verführerische Weib – wenigstens wie er sich heute einbildete – Hedwig genähert –
                  seit jenem Abend hatte deren Gegenwart oder die Erinnerung an sie eine immer 
                  nur mit geringen Sinnlichkeitsaffecten verbundene Sympathie in ihm ausgelöst. Nun
                  denn! – so mußte es eben ihr Schicksal sein, was ihn reizte. Oder etwa ihre
                  Sprödigkeit? Ihre Art, kalt und bestimmt abzuweisen ... ihre wie selbstverständlich
                  dargestellte ... Selbständigkeit? Es war doch merkwürdig! Und da! ... da schäumte es
                  auch in ihm auf ... da begehrte er plötzlich, diese Ungeberdigkeit zu zähmen, diesen
                  Trotz zu brechen, diese Kälte zu bezwingen ... Da wußte er, wie süß und berauschend
                  es sein müßte ... es wahr und wahrhaftig sein würde, diese herben Lippen zu küssen
                  ... diesen verschlossenen Mund zu köstlichen Geständnissen zu bewegen ... Ein
                  fanatischer Sehnsuchtsrausch war jäh über ihn gekommen. Ein starkes Leben durchpulste
                  ihn ... ein einziges Wollen erfüllte ihn ganz. Seine Phantasie umhing die Geliebte
                  mit Reizen, die sie kaum besaß. Aus allen Poren strömte Adam der Drang ... quoll ihm
                  das glühende Begehren der entfesselten Leidenschaft heraus ... Aber da verflüchtigte
                  sich auch die heiße Sehnsucht des Blutes schon wieder. Eben war Adam noch der Gedanke
                  gekommen, daß es doch eigentlich ganz praktisch sei, in dieser sinnlich-empfänglichen
                  Stimmung zu Lydia zu gehen. Hedwig ... oh! Die Erinnerung an sie konnte seine
                  Phantasie wohl mit tausend verführerisch-reizvollen Bildern speisen. Aber die
                  Wirklichkeit? Die Dame war doch eigentlich schon zu eingefroren, zu steif, zu
                  erkaltet. Und Adam liebte das Spontane, das Tumultuarische am Weibe ... das
                  plötzlich Hervorbrechende, elementar Hinreißende. </p>
            <pb type="DEU057" subtype="236"/>
               <p>Nur traten in der Unterhaltung an Stelle der
                  sozialen Fragen Bennos Anekdoten, über die Kunz herzlich lachte; war er doch
                  in diesen Tagen ganz übermütig froh gestimmt. Ob darüber, daß Benno gerade so ist,
                  wie er ist?</p>
               <p>Wir fuhren auch über den <rs type="space" subtype="specific">Königsee</rs>, den ich zum ersten Mal sah. Benno war lebhaft
                  wie Quecksilber und anekdotenreicher als je.</p>
               <p>Meine und Kunzes Blicke flogen über das Wasser, es war nur wie ein Überschlag der
                  Genüsse, die wir haben würden, wenn wir einmal zu zweien hier im Kahn säßen.
                  Unsere Blicke begegneten sich in der Vorfreude einer solchen Fahrt.</p>
               <p>Benno und Kunz sind als gute Freunde von einander geschieden, und mein lieber Mann
                  hat Kunz ans Herz gelegt, mich ja gut zu chaperonnieren.</p>
               <p>Und wie vorher, so wurde nachher Bennos zwischen mir und Kunz nie gedacht.</p>
               <p> 16. Juli. Hier wurde ich gestern durch Besuche unterbrochen.</p>
               <p>Sie sind da, meine Intimen, Borns, Riedlings, Eva Broddin mit Tante und
                  verschiedene andere, die Dich nicht interessieren. Einer von diesen verschiedenen
                  andern, eine in <rs type="space" subtype="specific">München</rs> sehr beliebte Persönlichkeit, gehörte zu den Besuchern.
                  Ein fader Geselle. Nicht einmal einen neuen Klatsch brachte er mit, nur den alten,
                  aufgewärmten.</p>
               <p>So lange man mitten in der Gesellschaft lebt, sieht und hört man die Menschen mit
                  den Augen und Ohren der andern, gleichsam mit geliehenen Augen und Ohren.</p>
            <pb type="DEU058" subtype="43"/>
            <p>»Ja, ja«, bestätigte Lotti, die auf der Schwelle des <rs type="space" subtype="generic">Zimmers</rs> erschien, »zwei
                  alte Freunde heißen Sie willkommen.«</p>
               <p>Gottfried stimmte nicht sehr laut in ihre Worte ein, zeigte sich anfangs ein wenig
                  abweisend, aber das dauerte nicht lange. Bald empfand auch er jenes eigentümlich
                  freudige, Herz und Zunge lösende Gefühl, das in reifen Jahren durch das Wiedersehen
                  mit einem Genossen der Jugendzeit erweckt wird.</p>
               <p>»Und wie lebst du jetzt?« fragte er, nachdem sie genugsam in Erinnerungen geschwelgt
                  hatten.</p>
               <p>Halwig lehnte sich in den altertümlichen Sessel zurück, der ihm eingeräumt worden
                  war, und kreuzte die ausgestreckten Beine. »Freund«, lautete seine langsam
                  gesprochene Antwort, »ich lebe nicht – ich schreibe.«</p>
               <p>Lotti sah ihn befremdet an, und ein tiefes Mißbehagen schien sich seiner unter diesem
                  Blicke zu bemächtigen; die Stimme erhebend fuhr er fort: »Ich schreibe vom Morgen bis
                  zum Abend oder – zur Abwechslung – vom Abend bis zum Morgen ... Es gibt einmal nichts
                  so Unpoetisches wie das Dasein eines Poeten im neunzehnten Jahrhundert ... Aber was
                  ist zu tun, wenn man einen Haushalt mit der Feder bestreiten muß?«</p>
               <p>»Das kann dir nicht schwer werden«, meinte Gottfried, »ein gefeierter Dichter wie du
                  ...«</p>
               <p>»Heuchle nicht, Gottfried! Was weißt du davon, ob ich ein gefeierter Dichter
                  bin?«</p>
               <p>»Nun – man nimmt doch auch manchmal eine Zeitung zur Hand.«</p>
               <p>»Daher schöpfst du deine Nachrichten? Gehst zum Fasse statt zum Quell ... Und Sie,
                  Fräulein Lotti, verschmähen Sie es gleichfalls, sich selbst zu überzeugen, ob ich den
                  Ruf verdiene, den man mir macht?«</p>
               <p>»Verschmähen?« wiederholte sie, »nein. Aber, lieber Halwig, ich altmodische Person
                  lese schon seit langer Zeit nichts Neues mehr.«</p>
               <p>»Sie tun vielleicht sehr gut daran«, sprach er nicht ohne leisen, etwas ironischen
                  Verdruß.</p>
               <p>Er erhob sich, trat an den Bücherschrank und las halblaut die Titel einiger darin
                  aufgestellter Werke. »Da sind noch alle, die alten Bekannten ... Ja, ja, Ihre
                  Umgebung hat sich ebensowenig verändert wie Sie selbst. Der <rs type="space" subtype="generic">Raum</rs> ist kleiner
                  geworden«, sprach er und blickte sich in der <rs type="space" subtype="generic">Stube</rs> um, »die Gegenstände sind
                  dieselben geblieben. Aber – wo ist denn die Sammlung, der Schatz des <rs type="space" subtype="generic">Hauses</rs>?«</p>
               <p>Lotti deutete nach der Ecke des <rs type="space" subtype="generic">Zimmers</rs>. »Dort steht sie.« </p>
            <pb type="DEU059" subtype="119"/>
               <p>
                  »Oder desertiert«, setzte Serge hinzu, »was den Huldigungsakt freilich erst
                  vollkommen machen würde.«</p>
               <p>So ging die Plauderei noch eine Weile. Dann verabschiedete man sich bei den
                  liebenswürdigen Wirten und kam überein, bis zur <rs type="space" subtype="specific">Lützowplatzbrücke</rs> zusammenzubleiben.
                  Hier aber teilte man sich in zwei Parteien, und während Balafré samt Wedell und Osten
                  am <rs type="space" subtype="generic">Kanal</rs> hin weiterschlenderten, gingen Pitt und Serge, die noch zu Kroll wollten,
                  auf den <rs type="space" subtype="generic">Tiergarten</rs> zu.</p>
               <p>»Reizendes Geschöpf, diese Käthe«, sagte Serge. »Rienäcker wirkt etwas prosaisch
                  daneben, und mitunter sieht er so sauertöpfisch und neunmalweise drein, als ob er die
                  kleine Frau, die, bei Lichte besehn, eigentlich klüger ist als er, vor aller Welt
                  entschuldigen müsse.«</p>
               <p>Pitt schwieg.</p>
               <p>»Und was sie nur in <rs type="space" subtype="specific">Schwalbach</rs> oder <rs type="space" subtype="specific">Schlangenbad</rs> soll?« fuhr Serge fort. »Es hilft
                  doch nichts. Und wenn es hilft, ist es meist eine sehr sonderbare Hilfe.«</p>
               <p>Pitt sah ihn von der Seite her an. »Ich finde, Serge, du russifizierst dich immer
                  mehr oder, was dasselbe sagen will, wächst dich immer mehr in deinen Namen
                  hinein.«</p>
               <p>»Immer noch nicht genug. Aber Scherz beiseite, Freund, eines ist Ernst in der Sache:
                  Rienäcker ärgert mich. Was hat er gegen die reizende kleine Frau. Weißt du's?«</p>
               <p>»Ja.«</p>
               <p>»Nun?«</p>
               <p>»She is rather a little silly. Oder wenn du's deutsch hören willst: sie dalbert ein
                  bißchen. Jedenfalls ihm zuviel.«</p>
            
            <p>Käthe zog zwischen <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs> und <rs type="space" subtype="specific">Potsdam</rs> schon die gelben Vorhänge vor ihr Kupeefenster,
               um Schutz gegen die beständig stärker werdende Blendung zu haben, am <rs type="space" subtype="specific">Luisen-Ufer</rs> aber
                  waren an demselben Tage keine Vorhänge herabgelassen, und die Vormittagssonne
                  schien hell in die Fenster der Frau Nimptsch und füllte die ganze <rs type="space" subtype="generic">Stube</rs> mit Licht.</p>
            <pb type="DEU060" subtype="67"/>
               <p>Wenn sie nur so lange, bis sie
                  eine Beschäftigung fand, mit ihrem Gelde auskam. Ihr Barvermögen bestand aus
                  einer Mark. Morgen, übermorgen befand sie sich in der peinlichsten Lage. Sie war es
                  sich selbst schuldig, es nicht bis zum Äußersten kommen zu lassen. Mit einer
                  energischen Bewegung erhob sie sich, trat an den Tisch und schrieb an ihren Mann:
                  »Bitte sende mir hundert Mark, aber wenn möglich, sofort.«</p>
               <p>Dann steckte sie den Brief in ein Couvert, adressierte ihn und trug ihn selbst auf
                  die <rs type="space" subtype="generic">Post</rs>. Als sie von da zurückkehrte, fand sie Fräulein Schulze im <rs type="space" subtype="generic">Vorzimmer</rs>. Sie
                  hatte ein sehr blasses Gesicht und hielt ein nasses Taschentuch an den Kopf gepreßt.
                  Hildegard sagte ihr ein paar teilnehmende Worte. »Ja« erwiderte sie mit kläglicher
                  Heiterkeit, »und das allerunangenehmste ist, ich sollte heute Abend bei einer
                  Unterhaltung sein, zu der auch mein Bräutigam geladen ist. Abzuschreiben wäre zu
                  spät. Gehen Sie selbst zu ihm« wandte sie sich an die Magd, »und sagen Sie, wies um
                  mich steht, und er möchte mich bei Lechners entschuldigen.«</p>
               <p>Die Dienerin zögerte einen Augenblick. Dann grinste sie: »Muß ick jleich wieder
                  zurück sein?«</p>
               <p>Fräulein Schulze machte eine Handbewegung, die zu sagen schien: Mach, was du willst,
                  laß nur mich im Frieden. Als sie fort war, fragte Hildegard: »Leiden Sie oft an
                  Migräne?«</p>
            <pb type="DEU061" subtype="484"/>
            <p>Ach, i weiß noch, wenn ich in den <rs type="space" subtype="generic">Kuhstall</rs> ging,
                  um zu melken, was für gemeine 
                  Redensarten unser Großknecht da führte. Die Welt ist heut so schlecht!«</p>
               <p>»Ja gewiß. Na, Du mußt Dich gut ausgenommen haben, als Du melktest!« Eugen umfaßte sie
                  funkelnden Auges – die Ganglien seiner genialischen Phantasie schienen irgendwie durch diese
                  Vorstellung erregt. Ihr Gesicht glänzte von sinnlichem Lächeln, ihre Hüften schienen
                  gleichsam in sanfter Wallung zu beben und sie warf den Kopf hoch in den Nacken.</p>
               <p>»Ach ja,« hob er wieder an, »die deutsche Keuschheit! Davon ließe sich ein Liedel singen.
                  Man möchte eine Extraruthe vom <rs type="space" subtype="specific">Himmel</rs> erflehen, wenn man von all den norddeutschen Tugenden
                  deklamiren hört. Und bei uns in <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs> diese frühreife ekelhafte erkünstelte
                  Treibhausunzucht. Die untern Stände sind ja noch lüderlicher, denn im Naturmenschen kommt das
                  Thier doch am stärksten 'raus. Aber wir von der Bourgeosie, den sogenannten gebildeten
                  Ständen – o wir!«</p>
               <p>»Ja, nit wahr?« fragte Kathi eifrig. »Die seinen Damen sind auch nichts besser, als die
                  schlechten Mädchen unter unsereins? Wenn so eine einen dicken Bauch bekommt, so reist sie ins
                  <rs type="space" subtype="generic">Bad</rs>. Ja, dös is bequem!«</p>
               <p>Eugen schüttelte mißlaunig den Kopf. »Nein, nein, das sind so Chimären, die Ihr Euch
                  vormacht. Solche wirklichen Skandäler kommen höchst selten vor. Das Uebel liegt viel
                  tiefer.«</p>
               <p>»Na, wo denn?«</p>
            <p>»Sieh einmal, liebes Kind, die jungen Französinnen werden in <rs type="space" subtype="generic">Klöstern</rs> erzogen und dann
                  gleich nolens volens 
                  verheirathet. </p>
            <pb type="DEU062" subtype="220"/>
               <p>Im Frühjahre da geht's dann wieder ordentlich los mit allen
                  Kräften. Sie haben ja jetzt auch Ihren zweiten Sohn hier, wie ich höre.«</p>
               <p>»Se meenen Gustaven?«</p>
               <p>»Der bei den Soldaten war bis vor kurzem; der wird dem Vater nun wohl tüchtig in
                  der Wirtschaft helfen?«</p>
               <p>»Freil'ch! Das mechte aben sein! Aber er tutt sich sei Madel heiraten. Und
                  hernachen da will er furt von uns. Ar spricht, er wullte sei eegner Herre sein. 's
                  gefällt 'n ni mih zu Hause. Ar gieht, und ar sieht s' ch nach an Dienste im.
                  Vurden gerade, eh Se kamen is er uf'n <rs type="space" subtype="generic">Huf</rs> geganga wegen aner Kutscherstelle. Ar
                  spricht, er mechte als Kutscher giehn beim Grafen, spricht 'r.«</p>
               <p>»So, so! Zum Grafen will er. Sagen Sie Ihrem Sohn mal von mir, das soll er lieber
                  bleiben lassen. Herrschaftlicher Dienst, das ist schlimmer als Sklaverei. Er mag
                  lieber zu mir kommen. Ich werde ihm schon was verschaffen. Drüben im <rs type="space" subtype="specific">Wörmsbach</rs> zum
                  Beispiel, da habe ich gerade eine Stelle, die wäre für einen tüchtigen jungen
                  Landwirt wie geschaffen. <rs type="space" subtype="generic">Haus</rs>, <rs type="space" subtype="generic">Garten</rs>, einige zwanzig Morgen <rs type="space" subtype="generic">Feld</rs> dazu. Ich würde
                  ihm die Pacht billig lassen. Dort könnte er sein Glück machen. Sagen Sie ihm das
                  von mir!«</p>
               <p>Die Bäuerin beknixte jeden seiner Sätze. Inzwischen hatte sich der Tisch vor dem
                  Fremden mit allerhand Eßbarem bedeckt. Die alte Frau trat zu ihm: »Entschuld'gen
                  Se ack, Herr Harrassowitz, mir han's emal ne basser. Was mer han, das gähn mer Se
                  gerne. Nu war'ch den Kutscher ane Bemme schmieren giehn. Und an Branntwein wird er
                  wuhl och annehmen. Oder sull'ch 'n ane Neege Kaffee gähn, dem Kutscher?«</p>
            <pb type="DEU063" subtype="102"/>
               <p>Berührte er dabei ihren Arm, ihre Schulter, so überwand er mühsam das
                  Verlangen, sie in seine Arme zu schließen, und war selbst erstaunt und gereizt
                  darüber, daß er es nicht that. Einmal, in einer Wallung sinnlich zorniger Ungeduld
                  hatte er sie halb absichtlich mit einer Stecknadel, die er in der Hand hielt, in die
                  Schulter gestochen und eine Art grausamer Befriedigung empfunden, als ein kleiner
                  Tropfen Blut herausquoll. Sie zuckte nicht und gab sich den Anschein, den Stich nicht
                  zu bemerken.</p>
               <p>»Ich begreife nicht,« fuhr er sie an, »wie Frauen so decolletirt in Gesellschaften
                  gehen können.«</p>
               <p>»Und früher begriffst Du nicht, daß ich nicht decolletirt in Gesellschaft ging.«</p>
               <p>»Damals! Das war etwas Anderes!«</p>
               <p>Warum es etwas Anderes war, die Erklärung blieb er ihr schuldig.</p>
               <p>Käthe beobachtete Michael gespannt. Wie alle einfachen Naturen, die aus einem Stück
                  sind, war er leicht zu durchschauen. Dörthes dringende Warnung, sich jedes kleinsten
                  Zeichens von Zärtlichkeit oder Kummer Michael gegenüber zu enthalten, beherzigte sie
                  und war nun selbst überrascht von dem Erfolg dieser Taktik. Es war fast, als ginge
                  etwas von der Kühle, mit der sie ihn behandelte, in ihre Empfindung über. Er meinte,
                  sie sei kalt und zurückhaltend aus Stolz und ahne nicht, was in ihm vorgehe. Sie
                  ahnte es aber nicht nur, sie wußte es ganz genau.</p>
               <p>Eines Abends hatte Michael, als wäre das etwas ganz Einfaches und Natürliches, drei
                  Billets zu Tristan und Isolde besorgt. Das eine derselben war für Hellbach bestimmt.</p>
            <pb type="DEU064" subtype="49"/>
               <p>»Was gibt's?«</p>
            <p>Der Hund schnupperte dem <rs type="space" subtype="generic">Trockenplatz</rs> zu.</p>
               <p>»Paß auf, Schuftl!«</p>
               <p>Jetzt schlug das Tier dreimal nacheinander laut an, wie immer, wenn jemand dem
                  <rs type="space" subtype="generic">Trockenplatze</rs> nahe kam.</p>
               <p>»Es ist ja keine Wäsche im Freien mehr?! Warum er nur bellt?«</p>
               <p>Wieder kläffte der Wachhund und winselte, als ob jemand die großen leeren Stangen
                  forttragen wollte, denn sonst war nichts unten auf den <rs type="space" subtype="generic">Trockenstätten</rs>. Jetzt aber
                  hörte der Leopold gedämpfte Stimmen, die immer näher und näher heraufkamen.</p>
               <p>Was das Tier für ein feines Gehör hat, dachte er verwundert und streichelte das
                  weiche Fell des Schuftl. Nun lachten und plauderten die Leute unten lauter, und
                  ein heiserer Mensch jauchzte plötzlich so schrill, daß der Lauscher
                  zusammenschrak.</p>
               <p>»Singen! singen!« grölte einer, dessen kurzer raspelnder Ton dem Leopold bekannt
                  war, aber er dachte nicht darüber nach, denn das Jauchzen und Schreien wurde immer
                  wilder.</p>
               <p>»Na ja. Aber jetzt kusch!« überschrie das Gelärme eine kräftige Mädchenstimme, und
                  es wurde auch jählings still.</p>
               <p>Leise hub nun eine sanfte Stimme zu singen an, wie für sich allein, so sacht und
                  weich. – Es waren schier schwermütige Laute, die aus einer jungen Kehle
                  emporstiegen und wie Wellen dahinschwammen, die ganze Luft schien erfüllt von dem
                  flüsternden süßen Gesang.</p>
               <p>»Aha, die Marie!« murmelte der Lauscher.</p>
               <p>Die unsichtbaren Begleiter der Sängerin schrien und klatschten in die Hände, bis
                  wieder der kräftige Ton dareinfuhr: »Still! Weißt, Marie, wir singen jetzt
                  miteinander das Mariahilfer G'läut.«</p>
               <p>Nun begannen die zwei Mädchen gleichzeitig und sangen eines jener wortlosen
                  Lieder, die nur die kleinen Leute, die an den äußersten Enden der großen <rs type="space" subtype="generic">Stadt</rs>
                  wohnen, erfinden, aus der Luft holen und ein paar Wochen lang in die Luft
                  hinaussingen und pfeifen.</p>
            <pb type="DEU065" subtype="65"/>
               <p>Daß meinem Vorschlag von einer gewissen Seite, auf der Pietät und Rücksicht sinnlose
                  Worte sind, mit Spott und Hohn begegnen würde, habe ich vorausgesehen. Es läßt
                  mich völlig kalt. Darf ich doch überzeugt sein: eine Gesellschaft, wie diese – eine
                  Gesellschaft feinfühliger, edler Damen, großgesinnter, hochgebildeter Männer – hält
                  mit mir die heilige Fahne des Idealismus hoch gegen den wüsten Ansturm von des
                  Gassenvolkes Windsbraut; will mit mir lieber silberne Früchte aus goldenen Schalen
                  nehmen, als sich an widerwärtigen, von Sudelköchen bereiteten Speisen Hand und Seele
                  beschmutzen; sich gern mit mir erheben in <rs type="space" subtype="generic">Regionen</rs>, in denen aus gottbegnadeter
                  Dichter-Künstlerphantasie entsprossene, gesteigerte Gestalten ihr unsterbliches Leben
                  führen; wird mit Freuden –</p>
               <p>Der Redner kam nicht weiter; an dem entgegengesetzten Ende des Tisches war Herr
                  Wollberg aufgesprungen, hatte mit geballter Faust auf seine Kunstblätter geschlagen
                  und rief:</p>
               <p>Ich will mich nicht länger beleidigen lassen von jemand, dem ich jedes Verständnis
                  für die wahre Kunst abspreche! Und dazu muß ich erklären: bei aller schuldigen
                  Achtung vor den Damen und – mit einer einzigen Ausnahme – der ganzen hier
                  versammelten Gesellschaft – wenn Sie es fertig bringen, einen Vorschlag ruhig
                  anzuhören, bei dem unsereinem die Haare zu Berge stehen; nur einen Augenblick daran
                  denken können, die affenschändlichen Produkte eines durch und durch manierierten,
                  durch und durch verlogenen, eitlen Windmachers und Charlatans, wie dieser Kaulbach,
                  ernsthaft zu nehmen – dann muß ich gestehen, bin ich hier vollständig überflüssig.
                  Und glaube es mir schuldig zu sein und Ihnen einen Gefallen zu erweisen, wenn ich Sie
                  von meiner nutzlosen Gegenwart befreie. </p>
            <pb type="DEU066" subtype="406"/>
            <p>Armgard hatte sich von der im Stechliner <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs> herrschenden Weltabgewandtheit
                  angeheimelt gefühlt. Aber der Gedanke, hier ihre Tage zu verbringen, lag ihr doch
                  vorderhand noch fern, und so kehrte sie denn, kurz nach Ablauf einer Woche, nach
               <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs> zurück, wo mittlerweile Melusine für alles gesorgt und eine ganz in der
               Nähe von Woldemars <rs type="space" subtype="generic">Kaserne</rs> gelegene <rs type="space" subtype="generic">Wohnung</rs> gemietet und eingerichtet hatte.</p>
            <p>Das war am <rs type="space" subtype="specific">Belle-Alliance-Platz</rs>. Als das junge Paar diese <rs type="space" subtype="generic">Wohnung</rs> bezog, ging die
                  Saison bereits auf die Neige. Die Frühjahrsparaden nahmen ihren Anfang und gleich
                  danach auch die Wettrennen, an denen Armgard voller Interesse teilnahm. Aber ihre
                  Freude daran war doch geringer, als sie geglaubt hatte. Weder das Großstädtische
                  noch das Militärische, weder Sport noch Kunst behaupteten dauernd den Reiz, den
                  sie sich anfänglich davon versprochen, und ehe der Hochsommer heran war, sagte
                  sie: »Laß mich's dir gestehn, Woldemar, ich sehne mich einigermaßen nach <rs type="space" subtype="specific">Schloß
                  Stechlin</rs>.«</p>
               <p>Er hätte nichts Lieberes hören können. Was Armgard da sagte, war ihm aus der
                  eignen Seele gesprochen. Liebenswürdig und bescheiden, wie er war, stand ihm
                  längst fest, daß er nicht berufen sei, jemals eine Generalstabsgröße zu werden,
                  während das alte märkische Junkertum, von dem frei zu sein er sich eingebildet
                  hatte, sich allmählich in ihm zu regen begann. Jeder neue Tag rief ihm zu: »Die
                  Scholle daheim, die dir Freiheit gibt, ist doch das Beste.« So reichte er denn
                  seine Demission ein. Man sah ihn ungern scheiden, denn er war nicht bloß
                  wohlgelitten an der Stelle, wo er stand, sondern überhaupt beliebt. Man gab ihm,
                  als sein Scheiden unmittelbar bevorstand, ein Abschiedsfest, und der ihm besonders
                  wohlwollende Kommandeur des Regiments sprach in seiner Rede von den »schönen,
                  gemeinschaftlich durchlebten Tagen in <rs type="space" subtype="specific">London</rs> und <rs type="space" subtype="specific">Windsor</rs>«. –</p>
            <p>All die Zeit über waren natürlich auch die von einer Übersiedlung aufs <rs type="space" subtype="generic">Land</rs>
                  unzertrennlichen kleinen Mühen und Sorgen an das junge Paar herangetreten.</p>
            <pb type="DEU067" subtype="236"/>
               <p>Kitty vermochte nicht zu sprechen; sie nickte nur, während sie auf Werner
                  niedersah, der ihre zitternde Hand an seine Lippen zog. Als er ging, machte sie
                  einen Schritt, wie um ihn zur Tür zu begleiten. Eine Stuhllehne geriet ihr unter
                  die tastende Hand, und da blieb sie stehen, so bestürzt, als hätte sich etwas
                  Unbegreifliches ereignet.</p>
            <p>Werner verließ das <rs type="space" subtype="generic">Haus</rs>. Als er aus dem Schatten der <rs type="space" subtype="generic">Veranda</rs> in die Sonne trat,
                  holte Fritz ihn ein: das »gnädige Fräulein« ließe den Herrn Professor bitten.
                  Werner stand in sichtlicher Unruhe. Was konnte Kitty ihm noch zu sagen haben?
                  Zögernd folgte der dem Diener. Als er in das <rs type="space" subtype="generic">Billardzimmer</rs> treten wollte, wies ihn
               Fritz zur <rs type="space" subtype="generic">Treppe</rs>.</p>
               <p>Sie stiegen hinauf, und der Diener öffnete eine Tür. Werner trat ein und sah sich
                  einer bejahrten Dame gegenüber, deren Gesicht er nur unklar zu unterscheiden
                  vermochte, weil es im Schatten der durch die Fenster flutenden Sonne lag – ein
                  Gesicht mit den welken Zügen des Alters und den blühenden Farben der Jugend.</p>
               <p>»Verzeihen Sie, Gnädigste, aber hier scheint ein Irrtum –« Werner verstummte; er
                  hatte den verbundenen Arm bemerkt, den die Dame in einer seidenen Schlinge trug.
                  In erwachender Teilnahme trat er näher und sah ihre Augen auf sich gerichtet wie
                  in Kummer und Angst; ohne Bewegung saß sie im Lehnstuhl. Schon wollte er sprechen,
                  da sagte sie zaghaft: »Sie erkennen mich nicht mehr?«</p>
               <p>»Ich vermag mich nicht zu erinnern –«</p>
               <p>»Es ist lange her! Und ich habe mich nicht zu meinem Vorteil verändert. Ich bin
                  alt geworden. Und häßlich. Wer mich heute sieht, möchte in mir nicht mehr das
                  lustige Mädel von damals vermuten – die närrische Gundi Kleesberg.«</p>
               <p>Dieser Name wirkte auf Werner, als wäre ein Blitzstrahl vor ihm niedergefahren. Er
                  tastete nach einem Stuhl.</p>
               <p>Nun saßen sie wortlos, Auge in Auge. Durch die offenen Fenster tönte das Rauschen
                  der Fontäne. Werner hing an diesem gealterten Gesicht, als könnte er unter der
                  Schminke und zwischen dem Vernichtungswerk der Jahre noch einen Zug aus
                  vergangener Zeit entdecken. Doch sie wollten einander nicht gleichen, diese
                  bemalte Welkheit und das Bild seiner Erinnerung: ein schmucker Lockenkopf mit
                  munteren Augen, mit vorwitzigem Näschen und mit den kirschroten Lippen, nach deren
                  Kuß er einst gedürstet hatte.</p>
               <p>Tief atmend, sagte er leis: »Es wäre besser gewesen, wenn uns diese schmerzende
                  Begegnung erspart geblieben wäre. Hätte ich ahnen können, wen ich in <rs type="space" subtype="specific">Schloß
                  Hubertus</rs> finden würde, ich hätte dieses <rs type="space" subtype="generic">Haus</rs> nicht betreten.«</p>
            <pb type="DEU068" subtype="117"/>
               <p>Da, unversehens, stürzte der Vater wie ein wildes Tier ans Fenster. »Ja, ja,
                  ja, ja denn!« brüllte er, mit Gebärden, als ob er etwas hinschmisse.</p>
               <p>Wie Erlösung seufzte es aufatmend durch die Reihen, denn die aufregenden Ereignisse
                  hatten alle Anwesenden der Familie angegliedert.</p>
               <p>Nun näherte sich Conrad festen Schrittes dem Vater: »So ists also dein wahrer,
                  ernsthafter Wille?«</p>
               <p>»Ja, ja, ja«, wiederholte der Alte gereizt, den Nacken schüttelnd.</p>
               <p>»Reicht euch die Hände«, rief es aus dem Volke.</p>
               <p>»Es sei«, genehmigte Conrad, »gib mir die Hand darauf«, und reichte die seinige dar.
                  Der Alte sperrte sich, als ob er in ein Schlangennest greifen sollte. Endlich gewann
                  er sichs doch ab, mit einem heftigen Ruck, der die dargebotene Rechte wegstieß,
                  nachdem er sie kaum gepackt hatte.</p>
            <p>»Die <rs type="space" subtype="generic">Landwirtschaft</rs> oder das <rs type="space" subtype="generic">Geschäft</rs>?«</p>
               <p>Der Alte keuchte; schließlich, mit einer letzten krampfhaften Überwindung, warf er
                  die Hände über den Kopf.</p>
               <p>»Alles!« preßte er polternd hervor und verschwand erschöpft.</p>
               <p>»Ihr habts vernommen, ihr seid Zeugen«, sprach Conrad, nach dem Volke gewandt.
                  Hierauf lehnte er sich mit beiden Armen auf den Sims und sprach in das <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs> hinein:
                  »Vater«, sagte er feierlich, »Ihr sollt es nicht bereuen; das gelobe ich Euch mit
                  heiligem Schwur. Ihr sollt von nun an einen treuen, dankbaren Sohn an mir haben, der
                  es Euch und der Mutter an nichts wird fehlen lassen. Und so Gott will, wird fortan
                  Friede und Frohsinn im <rs type="space" subtype="specific">Pfauen</rs> walten.«</p>
               <p>Jetzt spürte er sich von seiner Schwester innig umarmt, die er tiefbewegt küßte.</p>
               <p>Hernach blieb sein Geist gelähmt. Der nachträgliche Schreck über seine Vermessenheit
                  ließ das Bewußtsein seines Erfolges noch nicht aufkommen. Auch die Umstehenden
                  verharrten betäubt. </p>
            <pb type="DEU069" subtype="1"/>
            <p> <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs> schlief noch, aber es lag in jenem leisen Schlummer, der dem Erwachen
                  vorhergeht. Eingelullt in süße Träume, ahnte es nichts von den Sorgen und Kämpfen des
                  kommenden Tages, von dem unerwarteten Glück, den zermalmenden Schlägen des
                  Schicksals. Nur an einzelnen <rs type="space" subtype="generic">Stellen</rs> stieß der tausendköpfige Koloß seinen Athem aus.
                  Dunkler zu gewaltigen Ringen geballter Qualm entstieg von Feuergarben begleitet den
                  geschwärzten Schloten; wie der Gigantenlunge eines unsichtbaren Ungeheuers entstoßen,
                  strömte er dem graublauen Aether zu, verwob er sich allmählich mit der Dunstwolke,
                  die den Horizont noch verschleierte.</p>
               <p>Es war zwischen drei und vier Uhr an einem der letzten Tage des Monats April — in
                  jener Stunde, wo die <rs type="space" subtype="generic">Straßen</rs> plötzlich menschenleer erscheinen, als hätte selbst der
                  letzte Kneipenschwärmer das Bedürfniß gefühlt, noch vor dem jähen Wechsel von Nacht
                  und Tag im Schutze des Dunkels sein <rs type="space" subtype="generic">Heim</rs> zu erreichen. Hinter dem äußersten
                  <rs type="space" subtype="generic">Häuserring</rs> tauchte der erste fahle Schein der Morgendämmerung auf, der wie das
                  geisterhaft bleiche Antlitz eines Riesen aus dem Dunkel sich erhob und immer
                  höher und höher stieg. </p>
            <pb type="DEU070" subtype="132"/>
               <p>Aber gleichviel, sie gefällt
                  ihm, und die Natur zieht ihre Konsequenzen. Was, unter so gegebenen Verhältnissen,
                  wäre nun wohl einfacher und natürlicher gewesen als Ausgleich durch einen Eheschluß,
                  durch eine Verbindung, die weder gegen den äußeren Vorteil noch gegen irgendein
                  Vorurteil verstoßen hätte. Was aber geschieht? Er flieht nach <rs type="space" subtype="specific">Wuthenow</rs>, einfach weil
                  das holde Geschöpf, um das sich's handelt, ein paar Grübchen mehr in der Wange hat,
                  als gerade modisch oder herkömmlich ist, und weil diese »paar Grübchen zuviel« unsren
                  glatten und wie mit Schachtelhalm polierten Schach auf vier Wochen in eine von seinen
                  Feinden bewitzelte Stellung hätten bringen können. Er flieht also, sag ich, löst sich
                  feige von Pflicht und Wort, und als ihn schließlich, um ihn selber sprechen zu
                  lassen, sein »Allergnädigster König und Herr« an Pflicht und Wort erinnert und
                  strikten Gehorsam fordert, da gehorcht er, aber nur, um im Momente des Gehorchens den
                  Gehorsam in einer allerbrüskesten Weise zu brechen. Er kann nun mal Zietens
                  spöttischen Blick nicht ertragen, noch viel weniger einen neuen Ansturm von
                  Karikaturen, und in Angst gesetzt durch einen Schatten, eine Erbsenblase, greift er
                  zu dem alten Auskunftsmittel der Verzweifelten: un peu de poudre.</p>
               <p>Da haben Sie das Wesen der falschen Ehre. Sie macht uns abhängig von dem
                  Schwankendsten und Willkürlichsten, was es gibt, von dem auf Triebsand aufgebauten
                  Urteile der Gesellschaft, und veranlaßt uns, die heiligsten Gebote, die schönsten und
                  natürlichsten Regungen eben diesem Gesellschaftsgötzen zum Opfer zu bringen. Und
                  diesem Kultus einer falschen Ehre, die nichts ist als Eitelkeit und Verschrobenheit,
                  ist denn auch Schach erlegen, und Größeres als er wird folgen. Erinnern Sie sich
                  dieser Worte. Wir haben wie Vogel Strauß den Kopf in den Sand gesteckt, um nicht zu
                  hören und nicht zu sehen. Aber diese Straußenvorsicht hat noch nie gerettet. Als es
                  mit der Mingdynastie zur Neige ging und die siegreichen Mandschuheere schon in die
                  <rs type="space" subtype="generic">Palastgärten</rs> von <rs type="space" subtype="specific">Peking</rs> eingedrungen waren, erschienen immer noch Boten und
                  Abgesandte, die dem Kaiser von Siegen und wieder Siegen meldeten, weil es gegen
                  »den Ton« der guten Gesellschaft und des Hofes war, von Niederlagen zu sprechen. </p>
            <pb type="DEU071" subtype="68"/>
               <p>Sie wissen, daß wir jedem ernsten Studium feind sind. Aber wir haben
                  eine Neigung zu glücklicher Benutzung des Moments, auch ich, und so dürfen Sie
                  jederzeit sicher sein, einer dankbaren Schülerin in mir zu begegnen.«</p>
               <p>Wieviel daran Ernst war, war ungewiß, aber als desto gewisser konnte das eine gelten,
                  daß Cécile nicht in der Laune war, den ersten erweiterten Unterricht über Askaniertum
                  auf der Stelle nehmen zu wollen. Sie sah sich vielmehr, als ob sich's um eine
                  Hülfstruppe gehandelt hätte, ziemlich ängstlich nach St. Arnaud und Gordon um, die
                  denn auch, den Emeritus in der Mitte, in einiger Entfernung folgten.</p>
               <p>»Ich bin«, empfing sie die Herankommenden, »ein gut Teil schneller gegangen als
                  gewöhnlich, und lehrreiche Gespräche haben mir den <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs> gekürzt.«</p>
               <p>Aber während sie diese Worte sprach, hielt sie sich an einer Banklehne, und St.
                  Arnaud sah deutlich, daß sie todmüde war, gleichviel ob vom <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs> oder von der
                  Unterhaltung. Er kam ihr deshalb zu Hülfe und sagte, während er den Privatgelehrten
                  lächelnd musterte: »Dein alter Fehler, Cécile! Wenn dich etwas lebhaft interessiert,
                  Gespräch oder Person, überspannst du deine Kräfte... Die Herren werden verzeihen,
                  wenn wir uns, während Sie den <rs type="space" subtype="generic">Berg</rs> ersteigen, diese Bank hier zunutze machen und auf
                  Ihre Rückkehr warten.«</p>
               <p>Gordon und der Emeritus, beide wahrnehmend, wie's stand, beeilten sich, ihre
                  Zustimmung auszudrücken, und nur Eginhard, der auf eine Zuhörerin von soviel »feinem
                  Verständnis« nicht gern verzichten wollte, sprach noch allerlei von dem Belebenden
                  des Doppel-Oxygen, das erfahrungsmäßig in dem Zusammenwirken von Nadel- und Laubholz
                  läge, von denen das Nadelholz auf der <rs type="space" subtype="specific">Lindenberg-Höhe</rs> sowohl durch Larix tenuifolia
                  wie sibirica, das Laubholz aber durch Quercus robur in wahren Prachtexemplaren
                  vertreten sei. Noch weitere Namen sollten folgen. Gordon indes coupierte die Rede
                  ziemlich brüsk und schritt, des Emeritus Arm nehmend, unter einem
                  griechisch-lateinischen Kauderwelsch, in dem Ausdrücke wie Douglasia, Therapeutik,
                  Autopsie wild durcheinander wiederkehrten, an Eginhard vorüber, den sanft
                  ansteigenden <rs type="space" subtype="generic">Schlängelpfad</rs> hinauf.</p>
            <pb type="DEU072" subtype="96"/>
               <p>Nun reichte sie mit freundlich-mütterlichem Gestus die Hand im tadellosen
                  Handschuh – nicht dem Freund aus <rs type="space" subtype="specific">Untermeidling</rs>, sondern dem – andern hinüber und
                  sagte: »Sie sahen, lieber Hofrat, daß ich zu dem alten Eisen geraten bin; aber ich
                  bin nicht schuld daran, daß sich unter meinem Vorrat der Degen Ihres alten Freundes,
                  des Leutnants Hegewisch, eingefunden hat. Ich habe den da, den Einäugigen da in der
                  Ecke, zu Ihnen mit dem Funde geschickt, und – bei der ewigen Nacht und der Sonne, die
                  das ewige Blau daraus macht, wie Sie selber neulich so hübsch in der <rs type="space" subtype="generic">Singakademie</rs>
                  sagten – ich freue mich in der Seele, daß Sie mit dem närrischen Peter zu mir
                  gekommen sind, um den Spuren zu folgen, auf welche dieses alte Eisen hinweist.
                  Verpflichtet ist ja im Grunde keiner von uns dazu.«</p>
               <p>»Na?!« brummte der schwarze Peter, doch der war wie gar nicht vorhanden für Frau
                  Wendeline Cruse.</p>
               <p>Die feine alte Frau sah über den Verfasser der »Blankeneser Seeräuber« gänzlich
                  hinweg. Sie widmete sich ganz dem Hofrat. Auf das zierlichste zog sie den Faden, ganz
                  unmerklich für den Betreffenden zog sie ihn, und der Schmied von <rs type="space" subtype="specific">Jüterbog</rs> konnte,
                  sich in seiner Wagenecke zurechtrückend, nur sich sagen: ›O du abgefeimte graue
                  Meerschweinchenmama!‹</p>
               <p>Wie mütterlich oder großmütterlich für den armen Albin besorgt, seufzte Frau
                  Wendeline: »Was kann uns noch Erdwine Hegewisch sein? Fünfzehn Jahre sollen eine
                  lange Zeit sein; zwanzig sind unbedingt eine längere. Was wissen wir noch von den
                  Tagen, da wir jung waren, da wir die Sonne, den Mond und die Sterne noch nicht in den
                  Akten des Lebens, sondern nur über unsern dummen, jungen Köpfen hatten? Jaja, lieber
                  Albin, verjährter Mondschein auf der <rs type="space" subtype="specific">Lübischen Bucht</rs>! Reizend sah das Kind im
                  Efeukranz aus, das schöne Mädchen, mit dem wir auf der Spiegelflut schaukelten. Aber
                  ist es nicht ein Jahrhundert, ein Jahrtausend her, seit sich ihr Schicksal von dem
                  unsrigen getrennt hat? Was ist uns Erdwine Hegewisch? Was haben wir mit der Witwe
                  Wermuth in der <rs type="space" subtype="specific">Schulzenstraße</rs> zu schaffen?«</p>
               <p>»Gnädige Frau« – stammelte Albin; aber die große alte Dame legte ihm die Hand
                  im feinen Handschuh auf den Arm und sagte:</p>
            <pb type="DEU073" subtype="85"/>
               <p>Keinen Schatten von Furcht empfand ich, nichts als eine ungeheure Aufregung,
                  ein wahnsinniges Verlangen da unten zu sein, zu sehen, zu hören. Natürlich durfte ich
                  weder auf die <rs type="space" subtype="generic">Straße</rs> noch ans Fenster. Der Zorn eines Gefangenen, der an den
                  Eisenstäben seines Gitters rüttelt, brannte in mir. Am andern Vormittag aber
                  entschlüpfte ich. Ich lief die <rs type="space" subtype="specific">Friedrichstraße</rs> entlang, ohne eigentlich etwas
                  Bemerkenswerthes zu sehen. Da – an der <rs type="space" subtype="specific">Leipzigerstraßenecke</rs> stand eine Menschenmenge.
                  Auf dem Pflaster eine Blutlache. Durch den Rinnstein floß Blut. Ein Erschossener
                  hatte da gelegen.</p>
            <p>Ich kam an eine <rs type="space" subtype="generic">Kirche</rs>. Ich meine, es war die neue <rs type="space" subtype="generic">Kirche</rs> auf dem <rs type="space" subtype="specific">Gensdarmenmarkt</rs>.
                  Vor dem Eingangsportal lagen 10 – 12 Todte.</p>
               <p>Die ersten Todten, die ich sah. Das heißt, ich sah eigentlich nur einen Todten. Ein
                  kraftvoller, hochgewachsener Jüngling mußte es gewesen sein. Mit nackter Brust lag er
                  da. Das schwere wirre Blondhaar mit Blut an den Schläfen festgeklebt, blutig das
                  Hemd. Die blauen Augen offen. Verglast, drohend blickten sie hin zu mir, wie mit
                  einer verzweiflungsvollen Frage; und ich antwortete mit einem wilden Schluchzen.</p>
               <p>Die Menge wich auseinader. Man machte mir Platz. »Ist's ihr Bruder?« fragte eine
                  sanfte Stimme. Ich konnte vor Schluchzen nicht antworten.</p>
               <p>Ja – in diesem Augenblick war er mein Bruder, der todte Jüngling da, der Held mit
                  offener Brust, der für die Freiheit gefallen war, wie Arnold Winkelried.</p>
            <pb type="DEU074" subtype="120"/>
               <p>So
               kann der Frömmste nicht im Frieden leben, wenn es dem bösen Nachbar nicht
               gefällt.«</p>
               <p>»Alle dem können Sie für <rs type="space" subtype="specific">Driesa</rs>, <rs type="space" subtype="specific">Mittelbach</rs> und Ihre <rs type="space" subtype="generic">Vorwerke</rs> vorbeugen, teure Frau,
                  wenn Sie meinem Plan zustimmen. Versammeln Sie morgen Ihre Bauern, halten Sie ihnen
                  eine Rede und sagen Sie den Leuten, daß sie unsern Kandidaten wählen sollen. Bei der
                  blinden Verehrung, welche man Ihnen zollt, werden uns die hundertunddrei Stimmen
                  Ihres <rs type="space" subtype="generic">Reiches</rs> bedingungslos zufallen.«</p>
               <p>»Ich,« rief Fanny mit blitzenden Augen, »ich sollte mich mit Politik befassen?
                  Niemals! Die Rede, welche ich den Leuten halten würde, möchte ein Unikum sein und
                  Ihnen für immer Stoff zum Lachen geben.«</p>
               <p>»Aber eine Frau muß doch Stellung nehmen zu den großen Fragen der Zeit!« rief Taiß
                  entgegen.</p>
               <p>»Die großen Fragen der Zeit, das sind für jede Partei nur ihre
                  Prinzipienreitereien.«</p>
               <p>»So wollen Sie uns patriotische Ziele und ehrliche Bemühungen absprechen?«</p>
               <p>»Keineswegs; aber ihr alle, von welcher Farbe ihr auch sein mögt, ihr kommt mir oft
                  vor wie Menschen, die einer Kugel nachschieben, die ohnehin schon rollt. Viel
                  unnützer Aufwand ist dabei,« sagte Fanny.</p>
               <p>»So haben Sie gar keine politische Ueberzeugung? So ist Ihnen die innere und äußere
                  Entwicklung des <rs type="space" subtype="generic">Vaterlandes</rs> gleichgiltig? So wollen Sie, eine Frau von hervorragender
                  Intelligenz, teilnahmslos zusehen? </p>
            <pb type="DEU075" subtype="197"/>
            <p>So zum Beispiel weigerte man sich, Paulus, der nach <rs type="space" subtype="specific">Rußland</rs> reisen sollte, einen
                  Paß auszustellen, bevor er den Zweck seiner Reise angab. »Thät ichs, ihr würdet mich
                  ja doch nicht verstehen« sagte er stolz, und entfernte sich aus dem <rs type="space" subtype="generic">Bureau</rs>. Der
                  Meister begab sich nun selbst dahin.</p>
               <p>Johanne war mit dem Abschreiben eines Manuskriptes für ihn beschäftigt. Plötzlich
                  fühlte sie eine brennende Glut ihren Nacken heraufziehen. Sie wandte sich um und
                  begegnete Paulus' Blicken, die fest auf ihr ruhten.</p>
               <p>»Wie hast du mich erschreckt« stammelte sie.</p>
               <p>»Sonst nichts, nur erschreckt?«</p>
               <p>Er trat ganz nahe zu ihr, ohne die Augen von ihr zu lassen.</p>
               <p>»Aber, mein Gott« rief sie angstvoll und wollte aufspringen.</p>
               <p>»Bleib sitzen, ich thue dir nichts« sagte er befehlend, »ich will nur ein Experiment
                  mit dir machen«.</p>
               <p>»Ach«.</p>
               <p>»Es thut dir nicht weh, sei nur ruhig«. Seine Hände begannen Striche auf ihrer Stirn
                  zu ziehen. »Nein, nicht die Augen schließen; sieh mich an. Denk an etwas recht
                  Liebes, zum Beispiel an einen Tag deiner Kindheit. Hörst du? Aber setz dich bequemer;
                  so«. Er drückte sie leicht in den Stuhl zurück und fuhr fort, seine Striche zu
                  ziehn.</p>
            <pb type="DEU076" subtype="74"/>
               <p>Voll Traurigkeit nahm er ein dickes Heft zur
                  Hand, das seine Aufzeichnungen über Caspar enthielt, und blätterte drin herum. Er
                  schrak zusammen, als seine Schwester ziemlich hastig eintrat, noch mit Pelzkappe
                  und Umhang, wie sie von der <rs type="space" subtype="generic">Straße</rs> kam. Ihr Gesicht verriet Aufregung, und sie
                  wandte sich mit der schnell hervorgestoßenen Frage an Daumer: »Weißt du schon, was
                  man in der <rs type="space" subtype="generic">Stadt</rs> spricht?«</p>
               <p>»Nun?«</p>
               <p>»Man erzählt sich, Caspar Hauser sei von fürstlicher Abkunft, ein
                  beiseitegeschaffter Prinz.«</p>
               <p>Daumer lachte gezwungen. »Das fehlte noch«, entgegnete er abschätzig. »Was denn
                  noch alles!«</p>
               <p>»Du glaubst nicht daran? Das hab ich mir gleich gedacht. Aber woher mögen solche
                  Gerüchte stammen? Irgend etwas muß doch dahinter sein.«</p>
               <p>»Gar nichts muß dahinter sein. Sie schwatzen eben. Laß sie schwatzen.«</p>
               <p>Eine halbe Stunde später erhielt Daumer den Besuch des Archivdirektors Wurm aus
                  <rs type="space" subtype="specific">Ansbach</rs>. Es war dies ein kleiner, etwas verwachsener Mann, der nie lächelte; es
                  hieß von ihm, daß er sehr befreundet mit Herrn von Feuerbach und die rechte Hand
                  des Regierungspräsidenten Mieg sei. Von ersterem bestellte er Grüße an Daumer und
                  sagte, der Staatsrat werde in allernächster Zeit nach <rs type="space" subtype="specific">Nürnberg</rs> kommen, er
                  beschäftige sich angelegentlich mit der Sache Caspar Hausers.</p>
               <p>Nach einem kurzen, wenig belangvollen Hin- und Herreden griff der Archivdirektor
                  plötzlich in die Rocktasche, brachte ein kleines broschiertes Buch zum Vorschein
                  und reichte es wortlos Daumer. Dieser nahm es und las den Titel: »Caspar Hauser,
                  nicht un wahrscheinlich ein Betrüger. Vom Polizeirat Merker in <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs>.«</p>
               <p>Daumer besah das Büchlein mit feindseligen Augen und sagte matt: »Das ist
                  deutlich. Was will der Mann? Was ficht ihn an?«</p>
            <pb type="DEU077" subtype="1"/>
               <p><rs type="space" subtype="specific">Schloß Nevershuus</rs> lag grau und schwerfällig unter hohen Bäumen mit seinen breiten
                  <rs type="space" subtype="generic">Seitenflügeln</rs> und dem viereckigen <rs type="space" subtype="generic">Turm</rs>, der kaum das Dach überragte. Aber von seiner
                  <rs type="space" subtype="generic">Plattform</rs> aus konnte man weit über <rs type="space" subtype="generic">Meer</rs> und <rs type="space" subtype="generic">Heide</rs> sehen und auf die kleine
                  <rs type="space" subtype="generic">Küstenstadt</rs> hinunter, die sich zwischen <rs type="space" subtype="generic">Deichen</rs> und grünen <rs type="space" subtype="generic">Wiesen</rs> hinzog.</p>
               <p>In früheren Zeiten sollte es einmal irgendeiner schlimmen Fürstin als <rs type="space" subtype="generic">Witwensitz</rs>
                  gedient haben – von daher stammten wohl die altersschwarzen Ölbilder droben im
                  <rs type="space" subtype="generic">Rittersaal</rs> und allerhand Spukgeschichten, die immer noch im Volksmund fortlebten,
                  obgleich das <rs type="space" subtype="generic">Gut</rs> jetzt schon lange im Besitz der Familie Olestjerne war und die
                  gemalten Damen mit ihren feierlichen Mienen auf die Schicksale und das Treiben einer
                  anderen Zeit herabsahen.</p>
               <p>Es konnte immer noch einen melancholisch unheimlichen Eindruck machen, das alte
                  <rs type="space" subtype="generic">Schloß</rs>, wenn die Herbststürme durch alle Kamine heulten wie geängstigte arme Seelen,
                  oder wenn der Nebel vom <rs type="space" subtype="generic">Meer</rs> heraufstieg und alles in seine wogenden grauen Schleier
                  einhüllte. Aber es hatte auch seinen Frühling und seinen Sommer, wo die Sonne alles
                  Düstere aus den weiten hohen <rs type="space" subtype="generic">Räumen</rs> herausleuchtete, wo der reiche grüne <rs type="space" subtype="generic">Garten</rs> um
                  die grauen Mauern blühte und drüben in der Ferne das <rs type="space" subtype="generic">Meer</rs> blau und schimmernd
                  dalag.</p>
               <p>Für die Bewohner von <rs type="space" subtype="specific">Nevershuus</rs> ging die schöne Jahreszeit ebenso still und
                  gleichförmig hin wie der Winter. </p>
            <pb type="DEU078" subtype="13"/>
               <p>Was hatte Käterchen unterwegs geschimpft und geflucht, mehr Flüche, als der
                  <rs type="space" subtype="specific">Schwarzwald</rs> an Klaftern Holz liefern kann! Susanne antwortete ihr mit keiner
                  Silbe, sie sah nur mit Entsetzen in die entblößte Seele ihres für unwandelbar treu
                  gehaltenen Dienstboten. Und jetzt auf der <rs type="space" subtype="generic">Polizeistation</rs> fühlte Susanne
                  unwillkürlich eine Art Schutz für Kätzi. Sie hatte die bureaukratischen deutschen
                  Unbegreiflichkeiten kritisieren wollen, aber wenn jetzt Kätzi einen Paß hatte, so
                  konnte ihr doch unterwegs durch Käterchen kein Leid geschehen, denn sie reiste
                  mit, wichtig wie ein Menschenleben. Käterchen war ja zu allem fähig, wenn sie
                  vorhin geschrien hatte, daß sie Kätzi besser unvermerkt schon lange im <rs type="space" subtype="generic">Kanal</rs>
                  ersäuft hätte.</p>
               <p>Der Beamte frug: »Name?«</p>
               <p>»Kätzi.«</p>
               <p>Und dann kam die ganze Personalbeschreibung. Zuletzt »Zweck der Reise,« das füllte
                  der gemütvolle Beamte wieder selbst aus und zwar: Freundschaft. Da preßte es
                  Susannes Tränen mit Gewalt hervor. Und die ganze Erschütterung, die sie durch den
                  Gedanken, Kätzi laufen lassen zu sollen, und durch Käterchens Geständnis ihres
                  langen nur versteckten Hasses erlitten hatte, kam endlich zum Ausdruck.</p>
               <p>Der Polizeisoldat strich noch über das zarte weiche Fell, und dann gab er Susanne
                  die Hand, wünschte glückliche Reise, ermahnte noch, den Abschied von <rs type="space" subtype="specific">Brüssel</rs> nicht
                  gar so schwer zu nehmen, in <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs> sei es viel schöner. Susanne lächelte ihm
                  dankbar mit den vertränten Augen zu, mußte dann stärker lachen, weil sie sich
                  schämte, so geweint zu haben.</p>
               <p>»Warum gehen Sie eigentlich nach <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs>?« frug da der Mann, »es gibt doch
                  gegenwärtig in <rs type="space" subtype="specific">Brüssel</rs> mehr Männer als in <rs type="space" subtype="specific">Berlin</rs>. Dort gibt es jetzt bloß
                  Frauenzimmer.«</p>
               <p>Susanne verstand diesen Hinweis auf seine eigene werte Männlichkeit sehr gut und
                  wollte ihn deshalb nicht verletzen. Sie antwortete: »Jetzt geht es leider nicht
                  mehr zu ändern.«</p>
               <p>Der Polizeimann dachte wohl, hätte ich das Fräulein vorgestern besser
                  vorgenommen ... </p>
            <pb type="DEU079" subtype="135"/>
               <p>Aber kaum
                  ist man wach, so ruft jemand draußen, die Torte sei noch nicht da; oder man
                  hört, daß etwas zerbricht, während nebenan der Geschenktisch geordnet wird; oder es
                  kommt jemand herein und läßt die Türe offen, und man sieht alles, ehe man es hätte
                  sehen dürfen. Das ist der Augenblick, wo etwas wie eine Operation an einem geschieht.
                  Ein kurzer, wahnsinnig schmerzhafter Eingriff. Aber die Hand, die ihn tut, ist geübt
                  und fest. Es ist gleich vorbei. Und kaum ist es überstanden, so denkt man nicht mehr
                  an sich; es gilt, den Geburtstag zu retten, die anderen zu beobachten, ihren Fehlern
                  zuvorzukommen, sie in ihrer Einbildung zu bestärken, daß sie alles trefflich
                  bewältigen. Sie machen es einem nicht leicht. Es erweist sich, daß sie von einer
                  beispiellosen Ungeschicklichkeit sind, beinahe stupide. Sie bringen es zuwege, mit
                  irgendwelchen Paketen hereinzukommen, die für andere Leute bestimmt sind; man läuft
                  ihnen entgegen und muß hernach tun, als liefe man überhaupt in der <rs type="space" subtype="generic">Stube</rs> herum, um
                  sich Bewegung zu schaffen, auf nichts Bestimmtes zu. Sie wollen einen überraschen und
                  heben mit oberflächlich nachgeahmter Erwartung die unterste Lage in den
                  Spielzeugschachteln auf, wo weiter nichts ist als Holzwolle; da muß man ihnen ihre
                  Verlegenheit erleichtern. Oder wenn es etwas Mechanisches war, so überdrehen sie das,
                  was sie einem geschenkt haben, beim ersten Aufziehen. Es ist deshalb gut, wenn man
                  sich beizeiten übt, eine überdrehte Maus oder dergleichen unauffällig mit dem Fuß
                  weiterzustoßen: auf diese Weise kann man sie oft täuschen und ihnen über die
                  Beschämung forthelfen.</p>
               <p>Das alles leistete man schließlich, wie es verlangt wurde, auch ohne besondere
                  Begabung. </p>
            <pb type="DEU080" subtype="84"/>
               <p> Das war es. So mußte die Religion für die Armen und
                  Gedrückten sein, – Licht, nicht das zeigt und aufdeckt, nein, Licht, das verhüllt,
                  das wie ein leuchtender Schleier sich über das graue Leben breitet.</p>
               <p>Von dem engen <rs type="space" subtype="generic">Waldpfade</rs> bog er in die kleine <rs type="space" subtype="generic">Waldlichtung</rs> ein und – trat leise
                  zurück.</p>
               <p>Wie eine Vision stand es vor ihm.</p>
               <p>Die <rs type="space" subtype="generic">Lichtung</rs> war weiß verschneit, ringsum weiße Wälle und darüber der
                  Sonnenschein, ein gelber Lichtnebel über den <rs type="space" subtype="generic">Wipfeln</rs>. Mitten auf dem <rs type="space" subtype="generic">Platz</rs> hielt
                  der Schlitten mit dem schwarzen Pferde. Rast stand in dem Schlitten, hoch
                  aufgerichtet, sein Bart flimmerte vor Tropfen, und vor ihm stand Karola. Sie bog
                  den Kopf zurück, sah zu ihm auf, lachte über das ganze Gesicht. Sie streckte die
                  Arme aus.</p>
               <p>»Heb mich« – sagte sie.</p>
               <p>Er beugte sich zu ihr nieder, faßte sie und hob sie hoch in die Höhe, in den
                  Sonnenschein hinauf Karola stieß einen leisen Schrei aus und bewegte die Arme wie
                  Flügel.</p>
               <p>»Ja – so – so«, rief sie.</p>
               <p>Ein Eichelhäher antwortete mit seinem lauten, aufdringlichen Ruf, als hätte er es
                  dem ganzen Walde mitzuteilen.</p>
               <p>Werner sah Karola in dem gelben Lichtnebel schweben, sah ihr Gesicht ernst werden,
                  die Lippen sich öffnen, die Augen sich schließen – wie überwältigt von einem
                  starken Gefühl.</p>
               <p>Rast ließ die Arme langsam sinken, legte die schwebende Gestalt auf seine breite
                  Brust – beugte sich auf sie nieder und küßte das Gesicht mit den geschlossenen
                  Augen.</p>
               <p>Dann setzte er Karola in den Schlitten.</p>
               <p>»Jetzt fahren wir los«, sagte er.</p>
            <pb type="DEU081" subtype="338"/>
               <p>Er mag diese Andern doch nur erst kennen lernen, seine
                  Augen auftun, seine Ohren öffnen, und wenn er – – –«</p>
               <p>Da hielt der Uncle plötzlich mitten in der Rede inne und sah uns an, Einen nach
                  dem Andern, die wir das Lachen kaum verbeißen konnten. Er hatte seine
                  Menschenwürde für beleidigt gehalten und sich in einen sehr ehrlich gemeinten Zorn
                  hineingeredet, ohne sich vorher Zeit zu nehmen, über die Sache nachzudenken. Als
                  er nun bemerkte, daß wir mit unserer Heiterkeit kämpften, erkannte er, daß er in
                  eine Falle gegangen sei, die ihm gar nicht gestellt worden war. Er ging also
                  seinen eigenen Gedankenweg wieder zurück, nahm die Worte, die ihn so in Harnisch
                  versetzt hatten, noch einmal vor, schlug sich dann an die Stirn und rief, nun über
                  sich selbst in Zorn geratend, aus:</p>
               <p>»Entsetzlich! Habe mich ganz verrannt! Und zwar wohin! Dachte wirklich, es sei so
                  eine Art von – – hm! – – gemeint! Es war aber nur ein Bild. Das habe ich
                  übersehen! Und statt daß ich mich zu salvieren versuche, gebe ich nicht nur Alles
                  zu, sondern rede mich selbst beinahe um den Kopf und halte nicht eher auf damit,
                  als bis ich Euch alle lachen sehe! Nun brauche ich nur noch aufrichtig zuzugeben,
                  daß auch ich ein Exemplar dieses entweder lächerlichen oder verrückten Kerls bin,
                  so kann der Vorhang fallen, denn die Posse ist zu Ende!«</p>
               <p>»Eine Posse? Und zu Ende?« fragte da Raffley, schnell wieder ernst werdend. »Es
                  war das Gegenteil, nämlich eine verschwindend kleine aber sehr deutlich sprechende
                  Szene aus der großen Menschheitstragödie ›Das Vorurteil‹. Denn dieses war gemeint,
                  das Vorurteil, unser eigenes Vorurteil gegenüber andern Meinungen und andern
                  Rassen! Und dieses Trauerspiel ist keinesweges zu Ende. </p>
            <pb type="DEU082" subtype="90"/>
               <p>»Eheleute, meinen Sie wohl, müßten immer beieinander sein?!
                  Daß die Ehe sie dazu zwingt, ist ihr Fluch. Ich glaube, aneinandergekettete Sklaven
                  müssen sich schließlich hassen, selbst wenn sie die zärtlichsten Brüder gewesen
                  waren. Auch ich will frei sein, wie ich seine Freiheit achtete, nur,« ganz vergrämt
                  sah sie in die spielenden Flammen, um erst nach sekundenlangem Verstummen aufs neue
                  fortzufahren: »Sie kennen seine Grundsätze – er hat keine, die er nicht lebte, die
                  das Leben ihm nicht zuerst diktiert hätte. Er liebt mich, er kann nicht los von mir.
                  Er kommt immer wieder zu mir zurück – immer wieder – seit Jahren. Vielleicht hat er
                  recht – in allem! Mein Verstand sagt ja. Aber mein Herz wird niemals aufhören, nein
                  zu sagen, nein!«</p>
               <p>»Sie glauben auch an die – andere Treue?« frug er. Wie seltsam ihm zumute war: Die
                  dunkle Nacht, das dämmrige <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs>, allein mit dem Mädchen, die im Schein der kleinen
                  verhängten Lampe vor ihm saß, ein süßes Traumbild. Nur auf ihren Händen, den kleinen
                  weichen Händen, deren Berührung auf seinem Haar er noch spürte, lag das volle
                  Licht.</p>
               <p>»Glauben? Wie sollte ich?« spottete sie wehmütig. »Ich weiß nur, daß ich sie halten
                  muß, daß Liebe Eins ist für mich, vielleicht für alle Frauen. Das ist ja gerade das
                  Gräßliche, über das ich nie hinweg kann: ist sie wirklich beim Manne zwiespältig, ist
                  für ihn ein Spiel, eine Befriedigung flüchtigen Begehrens, was für uns Gipfel ist und
                  Erfüllung, dann gibt es nur den Kampf und nie die glückliche Einheit der
                  Geschlechter.«</p>
               <p>»Ich möchte glauben,« meinte er in Erinnerung an seine Kämpfe, seine Niederlage und
                  seinen Sieg, dunkel errötend, »daß wir uns zu Ihrer Auffassung erziehen könnten und –
                  müßten.« Sie sah auf, neuen Glanz in den Augen:</p>
               <p>»Und das sagt ein Mann wie Sie, in der Blüte der Jugend!« Nun stockte sie wieder.</p>
               <p>In ihm tobte es von den widerstreitendsten Gefühlen: wie ein Bruder hätte er sie an
                  sich ziehen, mit linden Worten um ihres Leidens willen trösten mögen, wie ein
                  Liebender wünschte er sehnsüchtig ihr Stirn und Hände – die schönen, schönen Hände! –
                  zu küssen, ach, und wie ein Kind verlangte er danach, den Kopf in ihrem Schoß, alles
                  sagen zu dürfen, was er litt! </p>
            <pb type="DEU083" subtype="3"/>
               <p>wir haben es
                  ihn so gelehrt, wie wir ihn daran gewöhnt haben, in seiner Verwachsenheit die Krone
                  zu sehen der Kraft, in seiner Steifheit die Höhe der Eleganz und in seiner
                  granitummauerten Borniertheit das Privilegium souveräner Verachtung der
                  einfarbig gekleideten Intelligenz. Er kommt daher ein buntes dummes Tier, aber ein
                  gefährliches Tier, das instinktmäßig die ihm gegen übertretende Überlegenheit fühlt
                  und sie dann ankollert – ein Truthahn! Vorsicht! ein Truthahn! Und in erotischer
                  Beziehung ist er nicht intakt, er ist ohne Frage ausgepichter Onanist, denn er
                  vermeidet das Adjektiv »geschlechtlich«, er übergeht es beim Vorlesen und wird rot
                  dabei, das vierzigjährige Kind mit den Propellern und Verschönerungsbarteln. Er
                  kriecht vor seinen Vorgesetzten wie ein Pinscher, der alsobald geprügelt werden soll,
                  aber ist er mit seiner grinsenden Kompagnie allein, so sieht er ihr Grinsen nicht und
                  kreuzt die Arme und schlingt den Mantel um sich, er stellt die Beine breit, der
                  Zweiseitengewehregroß, der Napoleonknirps, die Unfähigkeit und Minderwertigkeit und
                  Mannlosigkeit – sogar zum Studium war er zu dumm, so wurde er Offizier, der Schwarm
                  der Frau, vielmehr die unerschütterliche Einbildung des Schwarms der Frau, die Stütze
                  und der Stolz des Staats und seiner Untertanen zielbewußter Erzieher, der Edelmensch,
                  das Rassetier, der gott-und königstreue Pfau, das wandelnde Schimpfwort und der
                  stolzierende Paragraph, eines Hohlraums Strafgewalt und der nicht mehr nur zum Lachen
                  reizende Bramarbas, der inkarnierte – deutsche Pöbelgeist! Daß ich nicht allein sein
                  kann! Daß ich mit symbolisierenden Warzen, mit priviligierten Truthähnen leben muß!
                  –</p>
               <p>Brauner fließt das wuselige Wolkenöl aus den himmlischen Tuben und es schauert und
                  friert den schwindenden Tag; kalt und grünlich schimmert seine wasserblaue Haut und
                  knisternd schließen sich die Lechfelddisteln – <rs type="space" subtype="specific">Timbuktu</rs>! gesungen habt ihr den Namen
                  oft, <rs type="space" subtype="specific">Timbuktu</rs>! <rs type="space" subtype="specific">Tombuktu</rs>!</p>
               <p>Salz für Gold und Salz für Sklaven und Salz für Elfenbein und ein stolzer Strom von
                  Süd nach Nord, von Nord nach Süd, <rs type="space" subtype="specific">Sudan</rs> und <rs type="space" subtype="specific">Sahara</rs> tauchten um dich ihre Klingen und
                  Speere in Blut, im fernen <rs type="space" subtype="specific">Konstantine</rs> und <rs type="space" subtype="specific">Mogador</rs> machte dein Name die Augen leuchten
                  – und doch nur ein Haufe gelben Tons, der sich um drei plumpe Turmobeliske legt, über
                  die der Wüstenwind, der Wind aus der ewigen <rs type="space" subtype="generic">Wüste</rs>, den Sand in grauen Wolken treibt,
                  in denen die Sonne zusammenschrumpft, um dann wieder aus ihnen hervorzuglühen wie das
                  blutunterlaufene Auge eines zornigen Elefanten! <rs type="space" subtype="specific">Timbuktu</rs>! Dschingere-ber! Es singt
                  der Sand und unter der blutunterlaufenen Sonne glüht dein <rs type="space" subtype="generic">Turm</rs> wie eine reifende 
                  Banane, bräunlich-gelb wie eine Banane aus <rs type="space" subtype="specific">Monrovia</rs>, wie ein ins Ungeheure
                  gewachsener Opal. – </p>
            <pb type="DEU084" subtype="578"/>
               <p>Er gab Halef frei und trat an die Seite des Schech el Beled. Dieser drückte ihm
                  die Hand, zog ihn näher zu sich heran und rief:</p>
               <p>»So war es recht! So höre ich dich gern, gerade dich! Nie soll die Menschenliebe zur
                  Herzensschwäche werden. Je edler der Mensch denkt, desto unerbittlicher sei er gegen
                  alles Schädliche und Gemeine. Paßt auf, paßt auf! Es naht! Schon beginnen die
                  höchsten Kuppen zu verlöschen!«</p>
               <p>Er ließ die Hand des Dschirbani, die er ergriffen hatte, nicht wieder los. Sie
                  standen neben einander, vollständig gleich gekleidet, denn wir hatten die Gewänder
                  der Lanzenreiter im Drange der Umstände noch nicht wieder abgelegt. Der Schech el
                  Beled war etwas weniger hoch und etwas weniger breit als die Gestalt des Dschirbani,
                  und doch wollte es scheinen, als ob diese Beiden nicht nur in Beziehung auf ihre
                  Meinungen, sondern auch körperlich zusammengehörten. Ich hatte keine Zeit, diesen
                  Gedanken weiter auszuspinnen, und ich hatte auch gar keine Zeit, mit Halef meine
                  Absicht, die Feinde zu warnen, auszuführen, denn es zeigte sich jetzt, daß der Schech
                  el Beled ganz richtig gesagt hatte, daß es zu spät, viel zu spät dazu sei. Die Stimme
                  des Herzens mußte schweigen, weil andere Stimmen zu sprechen begannen, und zwar
                  Stimmen, gegen welche unsere schwachen Menschen-und Herzensstimmen unmöglich
                  aufkommen können.</p>
               <p>Die Säulen, Kuppen und Zinnen des Nordens hatten bisher ununterbrochen geglüht; jetzt
                  verlöschten sie, eine nach der andern. Es wurde dunkel da oben. Der Wind, welcher
                  sich vorhin erhoben hatte, war wieder eingeschlafen. Tiefe, unheimliche Stille
                  herrschte ringsumher.</p>
               <p>»Sind die Tschoban ihrer Pferde sicher?« fragte der Schech el Beled.</p>
            <pb type="DEU085" subtype="76"/>
               <p>Ein starker und guter Mensch macht tausend glückselige Leut und greift dem
                  Elend der Welt ins Karrenrad.« Runotter sprang auf den Gaul. »Der Schimmel
                  hat die besseren Augen. Da geht's flinker. Gut Nachts Kindl! Und morgen tust so,
                  wie ich's haben will. Gelt?« Er faßte die Hand, die Jula ihm hinaufbot. »Gestern
                  noch die beste Ruh, und heut so eine Sorg! Möcht nur wissen, wer die Narretei da
                  aufgerührt hat. Der Marimpfel kann's nit gewesen sein. Der ist doch heut schon mit
                  der Ladung kommen.« Runotter spürte an Julas Hand eine Bewegung. »Was hast?«</p>
               <p>Sie schüttelte den Kopf. Und schweigend stand sie in der Dunkelheit.</p>
            <p>»Jetzt muß ich aber davon! Gut Nacht! Und tu am <rs type="space" subtype="generic">Käser</rs> die Tür fest riegeln.«</p>
               <p>Jula blieb stehen.</p>
            <p>Den Vater sah sie schon nimmer. Nur auf dem <rs type="space" subtype="generic">Rasen</rs> hörte sie noch vier Hämmer leise
                  pochen. Manchmal klang's wie Eisen gegen einen Stein; und winzige Funken sprühten
                  auf.</p>
            <p>Langsam drehte Jula das Gesicht gegen den <rs type="space" subtype="generic">Bruchboden</rs> hinüber, aus dessen matter
                  Wasserhelle die kleinen Moosbüschel wie struwelige Koboldköpfe herauslugten.</p>
               <p>Die Stille der Nacht.</p>
               <p>Auch die Frösche schliefen und sangen nimmer.</p>
               <p>Da klang in weiter Ferne ein Murren wie vom Donner eines nahenden Gewitters.</p>
               <p>Doch die Höhe war wolkenlos, die Sterne glänzten ruhig und schön.</p>
            <p>Herr Peter Pienzenauer war mit dem Rehbock heimgekommen ins <rs type="space" subtype="generic">Stift</rs>. Und da hatten
               die Chorherren noch einmal die neue Kammerbüchse im <rs type="space" subtype="specific">Hirschgraben</rs> gelöst, um den
                  Pulverblitz in der Nacht zu sehen.</p>
               <p>Schon zeitig am Morgen fingen die Herren wieder zu schießen an. Siegwart von
                  Hundswieben, Gesicht und Hände wie von Ruß geschwärzt, glich einem Betrunkenen in
                  seiner Freude an diesem Gedonner und Rauchgewoge, das über die Firste des <rs type="space" subtype="generic">Stiftes</rs>
                  emporwirbelte, als wäre die klösterliche <rs type="space" subtype="generic">Stätte</rs> verwandelt in eine kriegerische
                  <rs type="space" subtype="generic">Brandstatt</rs>. Der Übermut des jungen Hundswieben steckte die andern Domizellaren,
                  sogar die älterem Chorherren an. Nicht minder lustig waren die neugierigen 
                  Leute, die sich auf der <rs type="space" subtype="generic">Straße</rs> um die Mauer des <rs type="space" subtype="generic">Hirschgrabens</rs> drängten und das
                  Zugucken nicht satt bekamen. </p>
            <pb type="DEU086" subtype="100"/>
               <p>Doch erhielt ich
                  Nachricht durch die Zofe, daß ein Brief eilig an den Prinzen abgeschickt sei und
                  daß der Fluchtplan diese Nacht zur Ausführung kommen solle. Natürlich habe ich
                  rasch meine Maßregeln getroffen. Wenn die Herzogin zur bestimmten Stunde den
                  <rs type="space" subtype="generic">Palast</rs> verlassen will, hoffend, dies unbemerkt durch eine Hintertür aus ihren
                  <rs type="space" subtype="generic">Gemächern</rs> und eine <rs type="space" subtype="generic">Seitentreppe</rs>, die in die enge <rs type="space" subtype="generic">Gasse</rs> neben dem <rs type="space" subtype="generic">Palast</rs> führt, tun
                  zu können, so findet sie jeden Ausgang verschlossen und zwar so, daß keine
                  Möglichkeit ist, zu öffnen. Hilfe herbeizurufen, wird sie kaum wagen, da dies die
                  Sache öffentlich machen würde; doch sollte sie es versuchen, so ist auch dafür
                  gesorgt. Morgen in der Früh komme ich, sie in den Wagen zu führen, der uns
                  fortbringt nach <rs type="space" subtype="specific">Neapel</rs> und von da geht's aufs Schiff. Ich weiß, welche Ausbrüche
                  der Leidenschaft, ja des Hasses mich erwarten; ich muß das über mich ergehen
                  lassen; aber ich kenne Giulia; sie ist eine heftige, leidenschaftliche, aber auch
                  eine stolze Natur und wenn sie erst unter dem Einfluß der Schwester und der
                  Freunde eine Zeitlang lebt, wird sie es mir danken, ihren Ruf vor der Welt gewahrt
                  zu haben, und daß sie als Herzogin von <rs type="space" subtype="specific">Santomara</rs> wieder ein erster Stern der
                  Gesellschaft sein kann, anstatt als Mätresse eines jungen Prinzen, bald von diesem
                  verlassen und von der Welt ausgestoßen zu sein.«</p>
               <p>»Schön, schön,« sagte der Kardinal, »das ist schon alles gut eingerichtet, aber
                  was machen Sie mit dem Prinzen?«</p>
               <p>»Nun, eine kleine Lektion kann dem jungen Herrn nichts schaden,« erwiderte der
                  Herzog mit einem kurzen, spöttischen Auflachen; »wenn er mit dem Wagen kommt, wie
                  ihm befohlen ist, so findet er niemanden und kann eine kleine Nachtwache im Wagen
                  halten; sollte er aber irgendeinen gewaltsamen Versuch machen, so sind ein paar
                  handfeste Leute in der Nähe, die, ohne zu wissen, wer er ist, ihm ein kleines
                  Gedenkzeichen geben werden, natürlich leicht heilbar, so daß das Muttersöhnchen in
                  Frieden zu seinem deutschen <rs type="space" subtype="generic">Hof</rs> zurückkehren kann, mit dem Vorsatz, künftig unsere
                  schönen Frauen in Ruhe zu lassen.«</p>
            <pb type="DEU087" subtype="246"/>
            <p>Ich bleibe unschlüssig auf dem <rs type="space" subtype="generic">Perron</rs>
                  stehen. Ein Gepäckträger führt eine Berliner Familie, die auch ausgestiegen ist, und
                  ich höre ihn sagen: »Hier, über die <rs type="space" subtype="generic">Bahnbrücke</rs>, zur Kleinbahn nach <rs type="space" subtype="specific">Garzin</rs>.«</p>
            <p>Kleinbahn nach <rs type="space" subtype="specific">Garzin</rs>? also auch hier ganz Neues. Ich folge der Berliner Familie und
                  dem Gepäckträger, der sich mit einem Fahrrad und etlichen Taschen belastet hat, über
                  die hohe <rs type="space" subtype="generic">Brücke</rs>, unter der wir den Zug, der uns gebracht hat, schon nach Osten weiter
                  rollen sehen, und steige in einen spielsachenartigen kleinen Bahnzug.</p>
               <p>»Kein Gepäck, Madamken?« fragt mich der Dienstmann. Ich verneine leise und ziehe den
                  dichten schwarzen Schleier fester um mich, denn ich habe den Mann sicher schon früher
                  gesehen, und mir ist auf einmal so bang geworden, als täte ich ein Unrecht, und könne
                  dabei ertappt werden.</p>
               <p>Die Berliner Familie besteht aus Vater und Mutter, beide dick und behäbig, Leute, an
                  denen alles selbstverständlich erscheint, die das Leben sicher ganz einfach und ohne
                  viel Kopfzerbrechen nehmen, die die Sozialdemokraten verabscheuen und für Richter
                  stimmen. Dann ist eine erwachsene Tochter da, eine offenbar höhere Tochter,
                  vielleicht hat sie sogar das Lehrerinnen-Examen gemacht, und eine kleine, kränkliche
                  Tochter mit altem, verbittertem Kindergesicht. </p>
            <pb type="DEU088" subtype="3"/>
               <p>Das war nun schon wieder sechs Jahr her, und Mathildchen war nun eine richtige
                  Mathilde von dreiundzwanzig. Das heißt, eine so ganz richtige Mathilde war sie doch
                  nicht, dazu war sie zu hager und hatte einen grisen Teint. Und auch das aschblonde
                  Haar, das sie hatte, paßte nicht recht zu einer Mathilde. Nur das Umsichtige, das
                  Fleißige, das Praktische, das paßte zu dem Namen, den sie führte. Schultze hatte sie
                  auch mal ein appetitliches Mädchen genannt. Dies war richtig, wenn er sie mit dem
                  verglich, was ihm an Weiblichkeit am nächsten stand, enthielt aber doch ein
                  bestimmtes Maß von Übertreibung. Mathilde hielt auf sich, das mit dem »propper« hatte
                  sich ihr eingeprägt, aber sie war trotzdem nicht recht zum Anbeißen, was doch das
                  eigentlich Appetitliche ist, sie war sauber, gut gekleidet und von energischem
                  Ausdruck, aber ganz ohne Reiz. Mitunter war es, als ob sie das selber wisse, und dann
                  kam ihr ein gewisses Mißtrauen, nicht in ihre Klugheit und Vortrefflichkeit, aber in
                  ihren Charme, und sie hätte dies Gefühl vielleicht großgezogen, wenn sie sich nicht
                  in solchen kritischen Momenten eines unvergeßlichen Vorgangs entsonnen hätte. Das war
                  in <rs type="space" subtype="specific">Halensee</rs> gewesen an ihrem siebzehnten Geburtstag, den man mit einer
                  unverheirateten Tante in <rs type="space" subtype="specific">Halensee</rs> gefeiert hatte. Sie hatte sich in einiger
                  Entfernung von der Kegelbahn aufgestellt und sah immer das Bahnbrett hinunter, um zu
                  sehn, wieviel Kegel die Kugel nehmen würde, da hörte sie ganz deutlich, daß einer der
                  Kegelspieler sagte: »Sie hat ein Gemmengesicht.« Von diesem Worte lebte sie seitdem.
                  Wenn sie sich vor den alten Stehspiegel stellte, dessen Mittellinie ihr grad über die
                  Brust lief, stellte sie sich zuletzt immer en profil und fand dann das Wort des
                  Halenseer Kegelschützen bestätigt. Und durfte es auch; sie hatte wirklich ein
                  Gemmengesicht, und auf ihre Photographie hin hätte sich jeder in sie verlieben
                  können, aber mit dem edlen Profil schloß [es] auch ab, die dünnen Lippen, das
                  spärlich angeklebte, aschgraue Haar, das zu klein gebliebne Ohr, daran allerhand zu
                  fehlen schien, alles nahm dem Ganzen jeden sinnlichen Zauber, und am nüchternsten
                  wirkten die wasserblauen Augen. Sie hatten einen Glanz, aber einen ganz prosaischen,
                  und wenn man früher von einem Silberblick sprach, so konnte man hier von einem
                  Blechblick sprechen. </p>
            <pb type="DEU089" subtype="395"/>
               <p>Nun ich mich ernsthaft um die
                  Himmelsreise zu bekümmern habe, soll mich allein jenes Wort geleiten, so im Anfang
                  bei Gott war und das Licht der Menschen geworden. Hiermit legte er die Hand auf
                  die offene Bibel Lutheri und tat einen Blick auf die Seligmacher, daß sie die Augen
                  niederschlugen und mürrisch gingen. Einer aber sagte auf Latein: Halsstarrigkeit ist
                  nicht die letzte Ursach seines Todes. – Mit seinem Junker Melchior und dem treuen
                  Konstantin allein, besprach unser guter Herr, was noch zu ordnen war. Ließ einen
                  schwarzen Sarg bestellen, für seine hohe Gestalt geräumig. Dem Scharfrichter ward
                  nebst einem Geldgeschenk der Auftrag, einen Schemel bereitzuhalten und dem Sitzenden
                  den Todesstreich unverzagt und getrost beizubringen. Um seinem Heiland eine nüchterne
                  Seele zuzuführen, nahm Hans Ulrich bis zu seiner Hinrichtung nur ein paar Bissen in
                  Bier getauchten Brotes zu sich. Die Nacht brachte er in Andacht zu, sowie mit
                  Schreiben der Valetbriefe an seine Kinder, Verwandtschaft und Freundschaft. Der
                  nächste Tag war ein Sonntag, und da ist es mir gelungen, im Talar eines evangelischen
                  Geistlichen zu unserm lieben Herrn zu gelangen. Bleich und zergrämt sah er aus, doch
                  aufrecht und manchmal wie ein Verklärter. Willkommen, guter Trompeterhans, hat er
                  lieblichen Mundes gesprochen, – ach, wie schade, daß dir die Mausköpfe so übel
                  mitgespielt haben! Ihr Schreiberhauer habet es gut gemeint, daß ihr mich befreien
                  gewollt. Doch ich wäre nicht aus dem <rs type="space" subtype="generic">Gefängnis</rs> entwichen, selbst wenn du mit dem
                  vielen Gelde meine Wächter ihrer Pflicht abspenstig gemacht hättest. Soll ich denn
                  umsonst gelitten haben? Nein, es hat mir mein bitter Leiden die Gewißheit
                  eingebracht, daß es sich nicht verlohnet, ein verdorben Erdenleben auf unrechte Weise
                  festhalten zu wollen und darob das ewige Gut zu verabsäumen. Denn so spricht der
                  Heiland: Wer sein Leben behalten will, der wird es verlieren; wer aber sein Leben
                  verliert um meinet- und des Evangelii willen, der wird es behalten. Sage dem
                  Tielsch-Johannes, dessen ich mich gern erinnere: ich danke ihm für seinen guten
                  Willen, und er solle nur immer so tun, wie damals auf dem <rs type="space" subtype="specific">Kynast</rs>, da er in der
                  Scholarenkomödia als Herrgott, in die <rs type="space" subtype="specific">Hölle</rs> gefallen, dem Teufel das Leder
                  gerbte. </p>
            <pb type="DEU090" subtype="19"/>
               <p>Eben diese Dame reiste viel herum und, wie 
                  es nun einmal zum Reisen gehört, mit verschiedenen Begleitern und unter verschiedenen
                  Namen. Dabei geschah es des öfteren, daß sie den gegenwärtigen Zustand mit
                  irgendeinem früheren verwechselte, zum Beispiel von <rs type="space" subtype="specific">Bukarest</rs> nach <rs type="space" subtype="specific">Konstantinopel</rs>
                  telegraphierte: Komme mir bis <rs type="space" subtype="specific">Salzburg</rs> entgegen – und einen Namen darunter, den der
                  Betreffende noch nie gehört hatte. Oder wenn sie mit Sir John auf dem <rs type="space" subtype="specific">Starnberger See</rs>
                  eine Segelpartie machte, sagte sie plötzlich aus tiefem Sinnen heraus: »Du – Hans,
                  wie das <rs type="space" subtype="specific">Mykalegebirge</rs> heute klar ist – wir sollten doch morgen einmal nach <rs type="space" subtype="specific">Smyrna</rs>
                  hinüberfahren.« (Worauf Sir John antwortete: Very well, aber ich wollte lieber morgen
                  früh in <rs type="space" subtype="specific">Norwegen</rs> Supper essen.)</p>
               <p>Zu ihrem Leidwesen besaßen nicht alle ihre Freunde so viel liebenswürdige
                  Anpassungsfähigkeit. So hatte sie einmal eine ungewöhnlich dauerhafte und in jeder
                  Beziehung erfreuliche Liaison, auf die sie sehr viel Wert legte. Es wurde sogar
                  ernstlich erwogen, ob man sich nicht heiraten solle. Der Mann war wohlhabend,
                  sympathisch und viel auf Reisen – und sie befand sich gerade in einer jener inneren
                  Krisen, wo man sich nach Ruhe und nach einer ›Basis‹ sehnt. Aber ein unglücklicher
                  Zufall, wie sie es nannte, gab der Sache eine andere Wendung.</p>
               <p>Der Betreffende war einige Monate verreist gewesen, und als sie zum erstenmal wieder
                  einen Abend mit ihm verbrachte, ging sie, nicht ohne innere Bewegung, durch sämtliche
                  <rs type="space" subtype="generic">Räume</rs> seiner <rs type="space" subtype="generic">Wohnung</rs> und feierte Wiedersehen mit allen vertrauten Gegenständen. Dabei
                  blieb sie plötzlich in der offenen Tür zum <rs type="space" subtype="generic">Schlafzimmer</rs> stehen, betrachtete
                  nachdenklich das breite englische Messingbett und sagte: </p>
            <pb type="DEU091" subtype="80"/>
               <p>Sie aber,
                  wie allmählich zur Besinnung kommend, und offenbar in dem Bedürfnis, ihm möglichst rasch
                  zu dem Gelegenheit zu geben, was doch unerläßlich war, kehrte ihr Gesicht nach der Wand,
                  und er benutzte die Zeit, um aus dem Bette zu steigen, den Mantel vom <rs type="space" subtype="generic">Boden</rs>
                  aufzunehmen und sich darein zu hüllen. Auch seines Degens versicherte er sich sofort,
                  und nun, da er sich zum mindesten der schlimmsten Schmach, der Lächerlichkeit entronnen
                  dünkte, dachte er schon daran, ob er nicht etwa die ganze, für ihn so klägliche
                  Angelegenheit durch wohlgesetzte Worte, um die er ja sonst nicht verlegen war, in ein
                  andres Licht rücken, ja irgendwie zu seinen Gunsten wenden könnte. Daß Lorenzi Marcolina
                  an ihn verkauft hatte, daran konnte nach der Lage der Dinge kein Zweifel für sie sein; –
                  aber wie tief sie den Elenden in diesem Augenblick auch hassen mochte, Casanova fühlte,
                  daß er, der feige Dieb, ihr noch tausendmal hassenswerter erscheinen mußte. Etwas andres
                  verhieß vielleicht eher Genugtuung: Marcolina mit anspielungsreicher, mit
                  höhnisch-lüsterner Rede zu erniedrigen: – doch auch dieser tückische Einfall schwand
                  dahin vor einem Blick, dessen entsetzensvoller Ausdruck sich allmählich in eine
                  unendliche Traurigkeit gewandelt hatte, als wäre es nicht nur Marcolinens Weiblichkeit,
                  die Casanova geschändet – nein, als hätte in dieser Nacht List gegen Vertrauen, Lust
                  gegen Liebe, Alter gegen Jugend sich namenlos und unsühnbar vergangen. Unter diesem
                  Blick, der zu Casanovas schlimmster Qual alles was noch gut in ihm war, für eine kurze
                  Weile neu entzündete, wandte er sich ab; – ohne sich noch einmal nach Marcolinen
                  umzusehen, ging er ans Fenster, raffte den Vorhang zur Seite, öffnete Fenster und
                  Gitter, warf einen Blick in den dämmernden <rs type="space" subtype="generic">Garten</rs>, der noch zu schlummern schien, und
                  schwang sich über die Brüstung ins Freie. Da er die Möglichkeit erwog, daß irgendwer im
                  <rs type="space" subtype="generic">Hause</rs> schon erwacht sein und ihn von einem Fenster aus erblicken könnte, vermied er die
                  <rs type="space" subtype="generic">Wiese</rs> und ließ sich von der <rs type="space" subtype="generic">Allee</rs> in ihren schützenden Schatten aufnehmen. Er trat durch
                  die Gartentür ins Freie hinaus und hatte kaum hinter sich zugeschlossen, als ihm jemand
                  entgegentrat und den Weg verstellte. Der Ruderer ... war sein erster Gedanke. Denn nun
                  wußte er plötzlich, daß der Gondelführer in seinem Traum niemand andres gewesen war als
                  Lorenzi. Da stand er. Sein roter Waffenrock mit der silbernen Verschnürung brannte durch
                  den Morgen. Welche prächtige Uniform, dachte Casanova in seinem verwirrten und ermüdeten
                  Gehirn, sieht sie nicht aus wie neu? – Und ist sicher nicht bezahlt ... Diese nüchternen
                  Erwägungen brachten ihn völlig zur Besinnung, und sobald er sich der Lage bewußt war,
                  fühlte er sich froh. Er nahm seine stolzeste Haltung an, faßte den Degengriff
                  unter dem hüllenden Mantel fester und sagte im liebenswürdigsten Ton: </p>
            <pb type="DEU092" subtype="9"/>
               <p>Dabei bekommt er einen regelrechten Kaufschein, den er fortan als
                  Schirm und Schutz in seiner Tasche mit sich führt. Und als er mit Erdme in der
                  übernächsten Nacht einen zweiten Stamm nach Hause bringt, der nicht ganz so
                  rechtsgültig erworben ist, da kann er sich des guten Gewissens erfreuen, den solch
                  ein Stückchen Papier seinem Träger verleiht.</p>
               <p>Den Handwagen borgt der fromme Taruttis, der natürlich nichts Böses ahnt, und legt
                  sogar noch einen goldumränderten Spruch hinein. Ob der nun hilft oder was anderes,
                  kurz, auch der dritte Stamm gelangt unangehalten nach Hause. Als aber der vierte an
                  der Reihe ist, da kommt als ein unaufschiebbares Hindernis die Hochzeit
                  dazwischen.</p>
               <p>Die muß wegen der Wirtsleute in strengster Heimlichkeit vollzogen werden und kostet
                  beim <rs type="space" subtype="generic">Standesamt</rs> allein zwei Funfzigpfennigstücke für die fremden Zeugen, die sich
                  Jons von der <rs type="space" subtype="generic">Landstraße</rs> mitgebracht hat. Ein Glück ist, daß die sich bereit erklären,
                  auch bei der Trauung am nächsten Sonntag das Zeugenamt zu versehen, vorausgesetzt,
                  daß sie hernach drei süße Schnäpse bekommen.</p>
               <p>Der Moorvogt verhält sich nicht im mindesten feierlich, er hat nicht einmal die
                  Lichter angesteckt, so gering achtet er sie. Zum Schlusse reicht er ihnen die Hand
                  und sagt: »Von nun an könnt ihr in Ehren beieinander wohnen.«</p>
               <p>Als ob das ohne den Pfarrer so ginge!</p>
               <p>Der fromme Taruttis ist zwar wenig erfreut, als er am Sonntag das junge Paar im
                  besten Staate zur <rs type="space" subtype="generic">Kirche</rs> gehen sieht, denn ihm erscheint die Kanzelpredigt nur als
                  ein heidnischer Tand; aber da sie schon halbwegs zu den Erleuchteten gehören, so
                  hofft er, sie durch inbrünstiges Gebet bald ganz und gar bekehrt zu haben, und trägt
                  es ihnen weiter nicht nach.</p>
            <p>Heimlich pflücken sie sich im <rs type="space" subtype="generic">Garten</rs> ein paar jungsprossende Rautenblättchen, die sie
               als Merkmal ihrer Brautschaft nicht entbehren wollen, und treten dann den langen <rs type="space" subtype="generic">Weg</rs>
               zum <rs type="space" subtype="generic">Gotteshause</rs> an.</p>
               <p>Die beiden Zeugen sind richtig zur Stelle, sie aber schämen sich, auf einer der
                  vordersten Bänke Platz zu nehmen, wo immer die Hochzeitsleute sitzen, und
                  verkriechen sich hinter einem der rückwärtigen Pfeiler. </p>
            <pb type="DEU093" subtype="4"/>
               <p>Und dazu schleppt eine Magd in zwei Eimern bald kaltes, bald heißes Wasser herbei und
                  läßt geduldig ein Donnerwetter ums andre über sich ergehen, weil sie der
                  Schiermoserin zu langsam, der Barbara aber zu schnell werkt, der einen das
                  kalte und der anderen das heiße Wasser über die Füße gießt und endlich gar noch der
                  alten Großmutter, die strickend und nörgelnd auf der Hausbank sitzt, den knallroten
                  Wollknäul mit ihrem klappernden Holzschuh in eine trübe Wasserlache stößt.</p>
            <p>Drinnen in der <rs type="space" subtype="generic">Wohnstube</rs> aber werkt der alte, taube Großvater, taucht den
                  langgestielten, altmodischen Malerpinsel in die himmelblaue Kalkbrühe und streicht
                  bedächtig Fleck um Fleck, bis zu guter Letzt die ganze <rs type="space" subtype="generic">Stube</rs> gleich dem sommerlichen
               <rs type="space" subtype="generic">Himmel</rs> draußen im schönsten Blau erstrahlt.</p>
            <p>Danach trägt er seinen Farbkübel hinaus in die <rs type="space" subtype="generic">Kuchel</rs>, mischt ein Päcklein helles
                  Gelb unter den blauen Kalk und beginnt sodann auch hier das Werk der
                  Verschönerung.</p>
            <p>Des Schiermosers zweite Tochter, die Mariedl, hantiert derweil in den fertigen <rs type="space" subtype="generic">Räumen</rs>
                  frisch mit Schrubber und Besen, und der Ochsenbub zieht bedächtig rings an den
                  getünchten Wänden mit dunkelbrauner Farbe breite Striche als Zierde und Abschluß und
                  pfeift dazu den neuesten Gassenhauer.</p>
            <p>So hat ein jedes im <rs type="space" subtype="generic">Haus</rs> seine Arbeit.</p>
            <p>Draußen auf den <rs type="space" subtype="generic">Wiesen</rs> aber werkt der Schiermoser mit den Knechten und Dirnen. Die
                  einen mähen, die andern wenden, und die dritten wiederum häufeln das trockene Heu und
                  führen es heim.</p>
            <p>Des Schiermosers einziger Sohn aber, der Franz, war zu <rs type="space" subtype="specific">Holzkirchen</rs> auf dem Viehmarkt
                  und fährt nun gemächlich heimzu.</p>
            <p>Langsam läßt er den Braunen über die bergige <rs type="space" subtype="generic">Straße</rs> hinauftraben und pfeift dazu die
                  Melodie eines derben Landlers.</p>
            <p>An der <rs type="space" subtype="generic">Wegkreuzung</rs> zwischen <rs type="space" subtype="generic">Straß</rs> und <rs type="space" subtype="generic">Au</rs> steht der <rs type="space" subtype="generic">Hof</rs> des Straßlerbauern.</p>
            <p>Und hinter der Streuschupfe des <rs type="space" subtype="generic">Hofes</rs> steht die Nanndl, des Straßlerbauern
                  Tochter, und schaut auf das herankommende Fuhrwerk des Schiermoserfranzl.</p>
            <pb type="DEU094" subtype="180"/>
               <p>»Es ist auch mir eine angenehme Überraschung«, erwiderte Anna, »ganz abgesehen
                  von der <rs type="space" subtype="generic">Gegend</rs>.«</p>
               <p>»Weißt du«, sagte Georg zu Anna, »daß die Herrschaften morgen schon wieder
                  abreisen?«</p>
               <p>»Ja, Therese hat's mir erzählt.«</p>
               <p>»Wir wollen uns doch möglichst viel ansehen«, erklärte Demeter. »Und meiner
                  Erinnerung nach sind die andern oberitalienischen <rs type="space" subtype="generic">Seen</rs> noch großartiger, als der
                  hier.«</p>
               <p>»Von den andern weiß ich nichts«, sagte Anna. »Wir sind von da noch gar nicht
                  weggekommen.«</p>
               <p>»Nun, vielleicht benützen Sie die Gelegenheit«, sagte Demeter, »und schließen sich
                  uns für einen kleinen Ausflug an. <rs type="space" subtype="specific">Bellaggio</rs>, <rs type="space" subtype="specific">Pallanza</rs>, <rs type="space" subtype="specific">Isola bella</rs>.«</p>
               <p>Anna schüttelte den Kopf »Es wäre wohl schön, aber ich bin leider nicht mobil genug.
                  Ja, unglaublich faul bin ich. Es gibt ganze Tage, wo ich nicht aus dem <rs type="space" subtype="generic">Park</rs>
                  herauskomme. Aber wenn Georg Lust hat, mir auf ein bis zwei Tage zu echappieren, so
                  habe ich gar nichts dagegen.«</p>
               <p>»Ich denke gar nicht dran dir zu echappieren«, sagte Georg. Er warf einen raschen
                  Blick auf Therese, deren Augen leuchteten und lachten. Sie bummelten alle langsam
                  durch den <rs type="space" subtype="generic">Garten</rs>, während es allmählich dämmerte, und plauderten über die <rs type="space" subtype="generic">Orte</rs>, die
                  sie in der letzten Zeit gesehen hatten. Als sie wieder an den Tisch unter der Platane
                  kamen, war gedeckt, und in den Glasglocken brannten die Gartenlichter. Eben brachte
                  der Kellner den Kübel mit Asti. Anna setzte sich auf die Bank, die an den Stamm der
                  Platane gelehnt war, ihr gegenüber saß Therese, zu ihren beiden Seiten Georg und
                  Demeter.</p>
               <p>Das Essen wurde aufgetragen und der Wein eingeschenkt. Georg erkundigte sich nach den
                  Wiener Bekannten. Demeter erzählte, daß Willy Eißler von der Reise ein paar glänzende
                  Karikaturen mitgebracht hatte, sowohl von den Jägern, als von den Tieren. Der alte
                  Ehrenberg hätte die Bilder gekauft.</p>
               <p>»Wissen Sie übrigens schon«, sagte Georg, »die Geschichte mit Oskar?«</p>
               <p>»Welche Geschichte?«</p>
            <p>»Nun, die Sache mit seinem Vater vor der <rs type="space" subtype="specific">Michaelerkirche</rs>.« Er erinnerte sich, daß er
                  schon vorher, als die Damen noch nicht erschienen waren, Demeter die Geschichte hatte
                  erzählen wollen, daß er es aber für richtiger gefunden hatte, sie zu unterdrücken.
                  Nun war es wohl der Wein, der ihm wider Willen die Zunge löste. </p>
            <pb type="DEU095" subtype="174"/>
               <p>Aber Jenny wurde doch immer nervöser.</p>
               <p>»Was machst du nun, Max?« fragte sie ernstlich besorgt, als Max von Farolyi
                  zurückkam.</p>
               <p>»Was mach' ich? Verteidige mich selbst.«</p>
               <p>Und er nahm Feder und Papier zur Hand und begann die Verteidigungsschrift
                  aufzusetzen.</p>
               <p>Die Feder spritzte und die Worte sträubten sich. Aber es ging.</p>
            <p>›An den Herrn Präsidenten des <rs type="space" subtype="generic">Kantonalen Obergerichts</rs>, <rs type="space" subtype="specific">Bern</rs>‹. Da stand es. Das war
                  die Instanz. Und Jenny bekam einen Schreck, als sie's so stehen sah.</p>
               <p>Aber Flametti ließ sich nicht stören. Mit einer schier unpersönlichen Korrektheit
                  entledigte er sich der schwierigen Arbeit.</p>
               <p>Er brauchte sich nur in die disziplinarische Verfassung von damals zu versetzen, da
                  er auf dem <rs type="space" subtype="generic">Kasernhof</rs> zum erstenmal den Befehl eines Vorgesetzten entgegennahm, und
                  die Stilnuance war gefunden.</p>
               <p>»Fertig, aus!« rief er, als er nach zweistündiger Arbeit unterschrieben und
                  abgelöscht hatte. Er überlas das Ganze noch einmal von Datum bis Schlußpunkt und er
                  war sehr zufrieden damit.</p>
               <p>»So«, zog er findig die Stirn in Falten, »drehen wir die Geschichte mal um! Da schaut
                  die Sache erheblich anders aus!«</p>
               <p>Und er verlas es auch Jennymama. Die war baß erstaunet.</p>
               <p>»Ja, meinst du denn, Max, sie lassen es gelten?«</p>
               <p>»Frage!«</p>
               <p>Er spuckte, steckte die Hände in beide Hosentaschen und nahm einen kleinen Abstand
                  von seinem Elaborat.</p>
               <p>»Hättest deutlicher sagen müssen, was das für zwei waren!« drängelte Jenny.</p>
               <p>Max zündete großspurig eine Zigarre an.</p>
               <p>»Was? Ist das nicht deutlich genug: ›Marktware der Wollust‹, ›der Perversion
                  gefrönt‹, ›schon in den Kinderschuhen verdorben‹? Ich bin der Verführte, verstehst
                  du? Angeboten haben sie sich. Gezwungen haben sie mich, direkt belästigt!«</p>
            <pb type="DEU096" subtype="128"/>
               <p>Ob er es auch sieht, wie sich die Mondstrahlen mit schneckenhafter Trägheit
                  über den <rs type="space" subtype="generic">Boden</rs> hinsaugen und wie Zeiger eines unsichtbaren Uhrwerks in der
                  Unendlichkeit die Wand emporkriechen und fahler und fahler werden? –</p>
               <p>Ich bannte ihn fest mit meinem Blick und es half ihm nichts, daß er sich auflösen
                  wollte in dem Morgendämmerschein, der ihm vom Fenster her zu Hilfe kam.</p>
               <p>Ich hielt ihn fest.</p>
               <p>Schritt vor Schritt habe ich mit ihm gerungen um mein Leben – um das Leben, das mein
                  ist, weil es nicht mehr mir gehört. – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
               <p>Und wie er kleiner und kleiner wurde und sich bei Tagesgrauen wieder in sein
                  Kartenblatt verkroch, da stand ich auf, ging hinüber zu ihm und steckte ihn in die
                  Tasche – den Pagad.</p>
               <p>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
            <p>Immer noch war die <rs type="space" subtype="generic">Gasse</rs> unten öd und menschenleer.</p>
               <p>Ich durchstöberte die Zimmerecke, die jetzt im stumpfen Morgenlichte lag: Scherben,
                  dort eine rostige Pfanne, morsche Fetzen, ein Flaschenhals. Tote Dinge und doch so
                  merkwürdig bekannt.</p>
               <p>Und auch die Mauern – wie die Risse und Sprünge dann deutlich wurden! – wo hatte ich
                  sie nur gesehen?</p>
               <p>Ich nahm das Kartenpäckchen zur Hand – es dämmerte mir auf: hatte ich die nicht einst
                  selbst bemalt? Als Kind? Vor langer, langer Zeit?</p>
               <p>Es war ein uraltes Tarokspiel. Mit hebräischen Zeichen. – Nummer 12 muß der
                  »Gehenkte« sein, überkam's mich wie halbe Erinnerung.</p>
            <pb type="DEU097" subtype="135"/>
               <p>Doralice kniete am Bett und rieb die Glieder des regungslos daliegenden
                  Mädchens. Lolo seufzte, schlug die Augen auf und schaute Doralice ernst an. Das
                  schmale Gesicht hatte in seiner Ruhe etwas Strenges, Ältliches.</p>
               <p>»Wie – wie ist Ihnen jetzt?« fragte Doralice.</p>
               <p>– »Gut,« sagte Lolo mit einer Stimme, als antworte sie auf eine müßige, gleichgültige
                  Frage. Aber Doralice beugte sich leidenschaftlich über sie, als wollte sie sie
                  erwärmen und beschützen. »Wie konnten Sie das tun?« flüsterte sie.</p>
               <p>Lolo zog ein wenig die Augenbrauen empor und sagte in demselben kühlen, überlegenen
                  Tone: »Er kann nichts dafür. Das wußte ich, als ich Sie sah, er wird nicht anders
                  können und Sie – Sie können nichts dafür, daß Sie so schön sind.«</p>
               <p>»Nein, das will ich nicht«, rief Doralice fast zornig. »Er soll bei Ihnen bleiben, er
                  soll Sie lieben, er soll, soll.«</p>
               <p>Lolo wandte den Kopf zur Seite und schloß die Augen, als wollte sie Ruhe haben, und
                  sagte kummervoll und müde: »Ja, jetzt, jetzt weiß ich nicht.«</p>
               <p>Doralice wagte nicht mehr zu sprechen. Sie kniete dort vor dem Bett und ein
                  unerträgliches Gefühl der Demütigung machte sie elend. Im <rs type="space" subtype="generic">Nebenzimmer</rs> wurde es wieder
                  lebhaft. Die laute Stimme der Generalin ließ sich vernehmen: »Wo ist sie? Wo liegt
                  sie? Heißen Tee haben Sie da, liebe Frau, das ist gut.« Dann erschien die Generalin
                  in der Schlafzimmertür, sie hatte ihren Strohhut über ihre Nachthaube aufgesetzt und
                  ihren Regenmantel über ihr Nachtkleid angezogen. Sie war rot und atemlos: »Kind!
                  Kind!« rief sie, »was sind das für Geschichten! Hat man je so was gehört! </p>
            <pb type="DEU098" subtype="43"/>
               <p>»Aber Lotte!« fuhr ihr Gatte mit einem strafenden Blick dazwischen, und sie
                  hielt inne. Delius war ganz in seine Gedanken versunken, er stand da, wiegte langsam
                  den Kopf hin und her, nahm einen Schluck Tee und sprach noch einmal dumpf vor sich
                  hin:</p>
               <p>»Ja, das sind allerdings sehr geheimnisvolle Dinge.« Dann ergriff wieder die
                  kappadozische Dame das Wort – der Professor wanderte derweil unruhig hin und her, und
                  es machte den Eindruck, als ob er sie gerne daran gehindert hätte.</p>
               <p>»Ich glaube, ich verstehe jetzt, was Sie damit sagen wollen, aber meinen Sie, daß
                  Luther wirklich ein Jude war, oder haben Sie sich nur bildlich ausgedrückt?«</p>
               <p>»Nun, mancher ist ein Jude, ohne es zu wissen«, sagte Delius monoton und
                  abwesend.</p>
               <p>»Und mancher andere ist keiner, obwohl er dafür gilt«, bemerkte ein schlanker,
                  schwarzer junger Mann, der neben mir stand.</p>
               <p>»Gewiß, gewiß, ich will nicht leugnen, daß auch dieses vorkommen kann«, antwortete
                  Delius kurz.</p>
               <p>Die Frau des Hauses flüsterte indessen mit dem Maler, er raffte seine Blätter
                  zusammen und verschwand in dem dritten <rs type="space" subtype="generic">Zimmer</rs>. Der Professor zog einige Jünglinge
                  hinter sich her und folgte ihm.</p>
               <p>Delius war immer noch apathisch und in Gedanken verloren stehengeblieben, der
                  Philosoph suchte nun wieder irgendeine Unterhaltung in Gang zu bringen und sprach von
                  seiner Sommerreise in <rs type="space" subtype="specific">Italien</rs>. Übrigens war auch Maria inzwischen erschienen und
                  gesellte sich zu uns, man gruppierte sich um einen kleinen Tisch, und Sendt erzählte,
                  wie er an einem heißen Tage auf <rs type="space" subtype="specific">Capri</rs> alleine auf den <rs type="space" subtype="generic">Hügeln</rs> umherwanderte, wo sich
                  die <rs type="space" subtype="generic">Ruinen</rs> von dem <rs type="space" subtype="generic">Schloß</rs> des Tiberius befinden. </p>
            <pb type="DEU099" subtype="201"/>
               <p>Darauf er unser Gewerb wissen wollt und jeden drum fragte.</p>
               <p>Der Magister aber nannte ihm willig statt unser alles: »Der ist ein guter Stallknecht
                  für Ochsen und Küh, Rindvieh und Roß«, sagte er vom Fritz; »der da ist ein Maler oder
                  Anstreichritter – zwar nicht groß, aber ein firmer Gsell«, rühmte er von mir und
                  meinte dann von sich selber: »und ich bin ein alter Schreiber, Sekretär und
                  Stiefelzreißer.«</p>
               <p>Der ander betrachtete uns eine Weile prüfend; dann fragte er meinen Ziehbruder: »Kann
                  er melchen?«</p>
               <p>»Freilich!« sagte der Fritz; »melken und buttern, füttern und stallräumen. Und in der
                  Feldarbeit da fehlt sich auch nix.«</p>
               <p>Worauf sich der Alt noch ein Glas Schnaps einschänken ließ und die Papiere des
                  Bruders zum Durchschauen verlangte.</p>
               <p>»I bin Millihandler«, sagte er darnach; »i kunnt di schon ganz gut brauchen; – was
                  verlangst denn?«</p>
               <p>»Was halt der Brauch ist«, erwiderte der Fritz; »ich mach mein Sach richtig und laß
                  nix über mein Vieh kommen. – Was zahlts denn?«</p>
               <p>»No ja«, meinte der Milchhändler bedächtig und trank; »no ja. I gib dir, was recht
                  is: vierazwanzg Gulden im Jahr und ein Paar Schuh. Nach zwo Jahr vier Gulden mehr,
                  und den Drangulden extra.«</p>
               <p>»Jawohl«, sagte der Fritz; »so, wies halt der Brauch ist. – Um das möcht ich schon
                  anfangen bei Euch!«</p>
               <p>»No ja, nachher is ja alles recht und richti!« erwiderte der Alt und zog einen
                  gestrickten Geldbeutel aus der Hose. »Nachher gib i dir also glei dein Drangeld, und
                  du gehst auf der Stell mit.«</p>
               <p>Also war auch der Fritz gut unter Dach. Der Magister aber sagte: »Kann man vielleicht
                  inne werden, wo Euer Sach ist, Herr? – Er bekümmert mich, der junge Kampel!«</p>
            <pb type="DEU100" subtype="123"/>
               <p>Daß zwischen Antonios Abreise und seiner Heimkehr allerlei
                  wundersame Erlebnisse lagen, war außer Zweifel. Jahrelang erhielt sich die Sage, daß
                  er ein großer Maler gewesen, ein sündhaftes Bild gemalt habe und, vom Bannstrahl
                  bedroht, von Reue gefoltert, zu seinem Handwerk zurückgekehrt sei.</p>
               <p>Und dies war wirklich der Fall.</p>
               <p>Bald nach seiner Ankunft hatte er einige Schalen, mißglückte Versuche aus längst
                  vergangener Zeit, von dem Borde genommen, auf dem sie stehengeblieben waren, und
                  dabei in einer Ecke, beschädigt und verstaubt, einen alten Bekannten gefunden, den
                  Krug, dem er die Form eines Silenkopfes gegeben. Ein häßlicher Geselle, der
                  betrunkene Halbgott, aber ein Bild der Lebenslust. Aus diesen zusammengekniffenen
                  Augen, diesem breiten Munde lachte Antonio die naive Schaffenswonne seiner Jugend an.
                  Unbekannt mit den Schönheitsgesetzen, also durch keines gebunden, hatte er in
                  glückseligem Hervorbringen geschwelgt, in freier, jubelnder Eingebung.</p>
               <p>O verlernen! Wissen ist Tod für den, dem die Kraft fehlt, es sich zu unterwerfen.
                  Wieder sein wie einst! Kneten, bilden, bemalen in kindlicher Unschuld und kindlicher
                  Verwegenheit, spielen, und spielend – vergessen.</p>
               <p>Es war Frühlingszeit. Der Lenz des Südens brannte sein farbenblitzendes Feuerwerk ab.
                  Unter dem sonnigen <rs type="space" subtype="generic">Himmel</rs>, von lauen Lüften zärtlich umkost, prangte die <rs type="space" subtype="generic">Erde</rs> in
                  Schönheit und Duft. Die Pfirsichbäume und die Palmen blühten, über und über
                  schmückten sich die Zweige der Liebesbäume mit zarten fliederblauen Glocken. Rubinrot
                  leuchteten die aufgesprungenen Knospen der Granaten aus dem Blätterdunkel ihres
                  Gesträuchs. Wie Sterne und Flammen erschimmerten auf den <rs type="space" subtype="generic">Wiesen</rs> Narzissen und Violen.
                  Weiße und gelbe und rote Rosen rankten an den Schäften der Zypressen, der
                  Steineichen, der Pinien empor, bedeckten wuchernd Hecken und Gemäuer.</p>
               <p>Antonios Herz schwoll vor wehmütigem Entzücken. Inmitten dieses überquellenden
                  Reichtums, wie arm fühlte er sich, wie zurückgesetzt! Er war unlängst in <rs type="space" subtype="specific">Subiaco</rs>
                  gewesen und hatte vor dem Dornenstrauch gestanden, der, einst von wundertätiger Hand
                  berührt, nach Jahrhunderten noch Frühling um Frühling heilbringende Rosen trägt. Das
                  geschah für dich, du Unbewußter, dachte er, und für mich Denkenden, Fühlenden
                  und Ringenden gab's nur ein Erblühen, für meinen Schaffenstrieb nur eine unter den
                  Stacheln der Werdensqual entstandene, in Qualen wieder vernichtete Frucht.</p>
               
                </div>

      </body>
  </text>
</TEI>
